<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Dr Edison Achalma | Economía | Matemática | Informática | Filosofía</title>
<link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/</link>
<atom:link href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.6.40</generator>
<lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 05:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Tres fuentes y tres partes del marxismo</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="explorando-las-tres-fuentes-y-tres-partes-del-marxismo-según-lenin" class="level1">
<h1>Explorando las Tres Fuentes y Tres Partes del Marxismo según Lenin</h1>
<p>Me complace compartir con ustedes uno de los textos más maravillosos de síntesis del marxismo. Este texto ha sido desarrollado por Lenin en un prodigio de cinco hojas, resumiendo toda la teoría marxista tal como se había desarrollado en su momento. El texto se llama “Tres Fuentes y Tres Partes Integrantes del Marxismo” y fue escrito por Lenin en 1913, cuando se encontraba en el exilio.</p>
<p>En aquel momento, la Rusia zarista estaba acelerando la transformación del sistema semi-feudal al capitalismo en toda Rusia. El partido bolchevique venía de enfrentar el duro golpe de la contrarrevolución del 5, y los tambores de la Primera Guerra Mundial, que comenzaría en 1914, ya se hacían sentir. Además, en Rusia, había hambrunas como resultado de este rápido desarrollo capitalista con inversiones extranjeras. En este contexto, era crucial consolidar al partido bolchevique.</p>
<p>“Tres Fuentes y Tres Partes Integrantes del Marxismo” es un artículo escrito para una revista llamada “obrazovaniye,” que significa “educación.” Esta revista surgió como continuación de otra revista llamada “mysl’” que el zarismo había cerrado. “mysl’” significa “pensamiento” en ruso. En este entorno, Lenin escribió “Tres Fuentes y Tres Partes Integrantes del Marxismo” un texto excelente para introducirse al marxismo y comprender los conceptos básicos. Para profundizar aún más en el marxismo, se puede consultar otro texto titulado “Karl Marx: Un Breve Esbozo Histórico,” que Lenin escribió para un diccionario filosófico y que ofrece una visión más completa de la doctrina. El texto es un poco más extenso, con alrededor de 25 a 30 páginas, y es una excelente manera de comenzar a entender el marxismo.</p>
<p>Lenin comienza Tres Fuentes y Tres Partes Integrantes del Marxismo con una frase poderosa: “La doctrina de Marx es omnipotente porque es verdadera.” Esta afirmación refleja la profunda comprensión que tenía Lenin del marxismo, que no consideraba una doctrina sectaria, sino que surgía de lo más avanzado del pensamiento de su época.</p>
<p>Lenin también enfatiza que el marxismo sigue siendo atacado, incluso por aquellos que se proclaman marxistas pero que en realidad tienen una visión socio-reaccionaria. En resumen, el texto de Lenin de 1913 es un testimonio de la relevancia continua del marxismo y su capacidad para proporcionar una comprensión sólida de la sociedad y la lucha de clases.</p>
<p>El marxismo es un proyecto de investigación que nunca ha terminado. Lamentablemente, en el siglo XX, debido a persecuciones, torturas, asesinatos y prohibiciones de libros, no pudimos profundizar tanto como quisiéramos. Sin embargo, en el siglo XXI, es esencial seguir investigando y desarrollando el marxismo para poder construir una ola revolucionaria que el planeta tanto necesita. Además, la ciencia se vuelve cada vez más dialéctica a medida que avanza.</p>
<p>Entonces, como les decía, es importante destacar que la doctrina de Marx no surge de la nada, sino que es una continuación directa e inmediata de las doctrinas de las más grandes figuras de la filosofía, la economía política y el socialismo. Esto significa que se basa en el conocimiento más avanzado de su época.</p>
<p>Refiriéndonos a las fuentes del marxismo, se puede decir que el marxismo es el heredero legítimo de la filosofía alemana, la economía política inglesa y el socialismo francés.</p>
<p>La filosofía del marxismo es el materialismo, en contraposición al idealismo alemán. Marx tomó la dialéctica de Hegel y la aplicó al estudio de la sociedad, sugiendo el materialismo histórico. Esta aplicación llevó a que la historia dejara de ser simplemente una narrativa histórica o anécdota y pasara a convertirse en una ciencia. El materialismo histórico, como base de esta nueva ciencia, plantea la serie de cambios económicos en la historia.</p>
<p>La economía Política. A lo largo de su vida, Marx se dedicó a profundizar en el tema económico, que fue su especialidad. Explicó cómo la base económica es la que sostiene toda la superestructura política, estatal, filosófica, ideológica y jurídica de la sociedad. Los conceptos clave en este contexto son el valor, la plusvalía y la lucha de clases.</p>
<p>El socialismo. Partiendo del materialosmo histórico, descubre que la lucha de clases es el motor de la historia y el rol de la clase trabajadora como sepulturera del capitalismo</p>
<p>Estas tres partes fundamentales del marxismo son la <strong>filosofía, la economía política y el socialismo</strong>. Lenin, en este texto, profundiza de manera magistral en estos conceptos.</p>
<p>Entonces vamos con la primera parte.</p>
<section id="la-filosofía." class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-filosofía.">La filosofía.</h2>
<p>Lenin nos dirá que la filosofía del marxismo es el materialismo y explicará lo que significa ser materialista en filosofía.</p>
<p>Básicamente, ser materialista en filosofía implica preguntarse <em>si existe una realidad fuera de nosotros. Y si esa realidad es cognosible</em>. Porque, si podemos decir que hay una realidad pero que no podemos conocerla, entonces caemos del lado del idealismo. Esto significa que estamos en el terreno de la filosofía especulativa en lugar de buscar un conocimiento realista, científico y objetivo de la realidad, que es lo que propone el marxismo.</p>
<p>La filosofía marxista no utiliza otro método que no sea el científico y, como tal, en la filosofía materialista, se divide en campos que te plantean si estás del lado de la especulación, el delirio o las palabras bonitas, o del conocimiento objetivo para transformar la realidad. Esta es la gran disyuntiva.</p>
<p>El materialismo, en términos filosóficos, significa que la materia existe y que hay una realidad objetiva. El idealismo, por otro lado, argumenta que o bien la realidad objetiva no existe (como en el extremo del solipsismo, donde solo existe uno mismo y todo lo demás es proyección) o que si existe, no puede ser conocida y es incognoscible.</p>
<p>Podemos decir que el materialismo, en el marxismo, es heredero del materialismo del siglo XVIII, que fue profundamente revolucionario. El materialismo del siglo XVIII, representado por los enciclopedistas y los revolucionarios franceses, luchó contra el clericalismo medieval, los prejuicios medievales y el feudalismo. Sin embargo, este materialismo era mecanicista.</p>
<p>El materialismo marxista se enriqueció con los logros de la filosofía clásica alemana, especialmente con el sistema de Hegel, el cual, creía que la sociedad ya había alcanzado su máximo nivel de racionalidad. Marx y Engels, por otro lado, creían que la sociedad seguiría desarrollándose. Fue Feuerbach quien influyó en Marx y Engels y los ayudó a destruir la jerigonza idealista de Hegel y a enfocarse en la realidad material. Así, el materialismo marxista se basa en la idea de examinar y entender la realidad material.</p>
<p>El principal logro de Hegel, sin embargo, es la dialéctica, es decir, la doctrina del desarrollo en su forma más completa, profunda y libre de unilateralidad. Es la doctrina acerca de lo relativo del conocimiento humano, que nos brinda un reflejo de la materia en perpetuo desarrollo. Es decir, lo que Marx y Engels harán cuando se encuentren en 1844 en París, siendo muy jóvenes, es llegar a la misma conclusión: que era necesario poner la dialéctica hegeliana, que hablaba de una idea absoluta que impulsaba el mundo en un movimiento dialéctico. Ellos dicen: “No, hay que ponerla con los pies en la tierra”. La dialéctica debe encontrarse en la realidad objetiva. La dialéctica es una forma de ver el desarrollo, la evolución de una manera muy plástica, dinámica y contradictoria. Es lo contrario de la visión metafísica que divide entre blanco y negro, entre sí y no, que no ve los saltos cualitativos ni las contradicciones. Todo eso lo hace el pensamiento metafísico. Lo que hacen Marx y Engels es desarrollar el materialismo dialéctico, es decir, ver la realidad en su desarrollo.</p>
<p>Posteriormente, Marx y Engels aplican el materialismo al estudio de la sociedad humana, nace el materialismo histórico. Es decir, a partir de una visión materialista, lo que deben ver es que la historia tiene una base material, a saber, el desarrollo económico de las sociedades. Lo que van a mostrar es cómo, a partir del desarrollo de las fuerzas productivas, surge un sistema social superior. Por ejemplo, cómo del feudalismo nace el capitalismo. Descubren las relaciones entre la base y la superestructura, es decir, cómo la base económica influye en la superestructura política, ideológica, jurídica y artística. Todo eso depende de la base material o economómica de la sociedad, del mismo modo que el conocimiento del hombre refleja la naturaleza, es decir, la materia en desarrollo, que existe independientemente del hombre, su conocimiento social, es decir, las diversas opiniones y doctrinas filosóficas, religiosas, políticas, etc., reflejan el régimen económico de la sociedad.</p>
<p>Según Marx, las instituciones políticas son la superestructura que se alza sobre la base económica. Con este descubrimiento, Marx y Engels transformaron la historia de un anecdotario, de revistas tipo “paparazzi” que se centraban en detalles como el matrimonio del rey o la reina, a una ciencia donde se debía analizar la base económica para entender los fenómenos políticos. Este enfoque ha sido duramente atacado, tachándolo de mecanicista o eurocentrista, entre otras críticas. Sin embargo, en realidad, el materialismo histórico sigue demostrando su vigencia.</p>
<p>El gran descubrimiento del materialismo histórico es que la base económica permite entender lo que está sucediendo en la superestructura de la sociedad, no de un modo mecánico, sino de un modo dialéctico, muy dinámico. Es el avance económico el que nos permite comprender por qué existen determinadas visiones políticas o ideológicas.</p>
<p>Dentro de esta división del trabajo, Marx se dedicó al estudio de la economía, mientras que Engels se centró más en la historia, temas militares y filosofía.</p>
</section>
<section id="economía-politica" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="economía-politica">Economía Politica</h2>
<p>La segunda fuente del marxismo proviene de la economía inglesa, donde Adam Smith y David Ricardo ya planteaban que el valor de una mercancía estaba relacionado con el trabajo. Inglaterra, como el primer país en desarrollar el capitalismo, fue el lugar donde se observaron claramente las leyes del capitalismo. Marx desarrolló las ideas de Smith y Ricardo, argumentando que el valor de las mercancías se basaba en el tiempo socialmente necesario para producirlas. Es decir, todos los que participan en la producción de una mercancía contribuyen con una parte del tiempo de trabajo necesario para crearla, y el promedio entre la maquinaria más rápida y la más lenta determina el tiempo de trabajo socialmente necesario para producir esa mercancía.</p>
<p>{{{{{{{{{{{{{}}}}}}}}}}}}} min 14:48 https://www.youtube.com/watch?v=o_7l6VVMz5o</p>
<p>Este párrafo es brillante, ya que resume de manera concisa y clara los primeros capítulos de “El Capital”, una obra que no se puede resumir en unas pocas frases.</p>
<p>Podríamos decir que aquí se hace alusión al fetichismo de la mercancía. Mientras los economistas burgueses veían relaciones entre objetos, Marx descubrió relaciones entre personas. En el intercambio de mercancías, se expresa el vínculo establecido a través del mercado entre los productores aislados, cuyos valores de cambio parecen ser algo natural en el capitalismo. En realidad, Marx descubrió que esto es producto de una etapa sociohistórica de la humanidad en la cual el metabolismo social une a los productores aislados.</p>
<p>Con el tiempo, se fue generando el valor. Inicialmente, los productores aislados hacían intercambios esporádicos y desarrollaron el trueque. Pero con el desarrollo del mercado, las mercancías se convirtieron en el valor de cambio de todas las demás, y finalmente, el dinero cumplió esta función de manera máxima. El dinero unió indisolublemente en un todo único la vida económica completa de los productores aislados. El capital, por otro lado, representa un desarrollo posterior de este vínculo. La fuerza de trabajo del hombre se transforma en mercancía, pero no cualquier tipo de dinero, el dinero se convierte en capital cuando está destinado a explotar al ser humano, es decir, cuando el esfuerzo humano y su información se transforman en mercancía. Esto es algo que Marx plantea, aunque aún no tenía la categoría de “información” cuando describió el sistema en el que existe el trabajo simple, realizado con una pala, o el trabajo complejo, que implica trabajar con una computadora.</p>
<p>En su desarrollo, el capital acumula plusvalía, lo que significa que se desarrolla a partir de extraer o robar al obrero. Este proceso es un robo organizado y legalizado, el robo del capital a través de la obtención de plusvalía.</p>
<p>Lenin, en este texto, destaca que la plusvalía es la piedra angular del marxismo. Para explicar esto, compáralo con la piedra angular en arquitectura, que es aquella que da coherencia a todo el edificio. A partir de la plusvalía, se entiende la globalidad del sistema. Cuando el trabajo humano se transforma en mercancía y el obrero asalariado vende su fuerza de trabajo, el propietario de la tierra, la fábrica o las herramientas emplea una parte de la jornada para cubrir los gastos del sustento básico de su familia (el salario), mientras que la otra parte del tiempo trabaja gratis, creando para el capitalista la fuente de ganancia y riqueza de la clase capitalista. En el cuadro adjunto se muestra la tasa de plusvalía.</p>
<p>Si usted es un burgués o tiene 20.000 de plusvalía y paga un salario o capital variable de 20.000, la tasa de plusvalía será del 100 por ciento. Esto es lo que define Marx de manera genial en “El Capital”. Entonces, esto significa que el trabajador trabajará cuatro horas para su sustento y cuatro horas para que el patrón lo siga explotando. Esto hace que el capital se concentre cada vez en menos manos, lo que tiende a la concentración y centralización del capital en un número cada vez menor de manos.</p>
<p>Uno de los impresionantes descubrimientos de Marx es la tendencia histórica del capitalismo: cada vez el capital se concentra en menos manos, tendiendo hacia el monopolio. En esta etapa, la humanidad ha experimentado la brutalidad de que un 1% posee el 50 por ciento de la riqueza. Tendrás otros datos por ahí que son simplemente impactantes en cuanto a lo que ha desarrollado el capitalismo. Esto ha sido posible gracias al golpe ideológico que nos han dado desde los años 80 hasta ahora. Han intentado hacer que reneguemos de nuestra teoría, impidiendo que se desarrolle y llegue a las nuevas generaciones.</p>
<p>A pesar de todo esto, el marxismo sigue avanzando. La explotación continúa, al menos en Occidente, y el capitalismo sigue su curso. Aquí tenemos la tendencia histórica que desarrolla de manera brutal la contradicción fundamental del capitalismo: la producción es cada vez más social, pero la apropiación es cada vez más individual. Piensa en cuántas manos de trabajadores han intervenido en la fabricación de un simple objeto, como un plástico verde. Desde la extracción del petróleo hasta la producción del objeto, la producción se vuelve cada vez más social y globalizada, pero la apropiación de los frutos de ese trabajo es cada vez más individualista. Esta es la contradicción fundamental del capitalismo, una que no puede resolver sino a través de la guerra, la destrucción de la humanidad y del planeta. Y es precisamente esta contradicción la que solo puede resolverse a través del socialismo y la revolución socialista.</p>
<p>Bien, ahora bien, al hacer a los obreros más dependientes aún del capital, el régimen capitalista crea una gran fuerza de trabajo asociada. El capitalismo ha triunfado en el mundo entero, pero esa victoria no es más que el preludio del triunfo del capital sobre el trabajo. Es decir, nos ponen a todos del mismo lado, y es a ese metabolismo mundial, es el capitalismo mundial, esa globalización mundial, cada vez va preparando la fuerza de lo que va a ser su futuro: la clase trabajadora. Por supuesto, de la mano de una teoría, de una doctrina revolucionaria para acabar con el poder del capital.</p>
<p>Y ahí es donde surge la tercera fuente, la tercera parte integrante del marxismo, que es el socialismo. Es decir, la visión de que tiene que haber una fuerza social que destruya estas contradicciones, tomando el poder y construyendo el poder socialista, el poder de los trabajadores, el poder de las grandes mayorías.</p>
<p>El marxismo aquí surge también de lo que se había elaborado en el socialismo francés, lo que llamó a los “patriarcas” del socialismo en su momento, que son Fourier, Saint-Simon y Robert Owen. Digo, en su momento, cuando Marx y Engels eran jóvenes y empezaban a armar la Liga de los Comunistas. Estos serán aquellos a quienes la militancia y el militante a Marx le llama la atención, cómo los militantes se juntaban para hablar de la humanidad. Esto lo puede verse en los manuscritos de 1844. Digo, abrevaban en estos personajes, en estas personalidades. Fourier, Charles Fourier, había muerto en 1837. En 1844, se encuentran Marx y Engels. Digo, Fourier planteaba los falansterios, es decir, predicaba la generación de una nueva humanidad a partir de generar grupos humanos que vivieran todos juntos en comunidad, de acuerdo a determinadas características psicosociales.</p>
<p>Y Charles Fourier es uno de los precursores de la psicología social. Él planteó la idea de los “falansterios” como una manera de generar algún día una nueva humanidad. Aquí en Misiones, un “familisterio” a la manera de Fourier. Saint-Simon era un cóctel de ideas de Saint-Simon, el tipo que renunció a todas sus prerrogativas feudales y se dedicó a predicar una forma de socialismo que buscaba unir a las clases productivas en contra de las clases dominantes. Es decir, unir a los industriales, decía él, con los trabajadores o con las clases agropecuarias para acabar con todo el feudalismo.</p>
<p>Saint-Simon fue un avanzado para su época. Él había visto que en la Revolución Francesa había una lucha de clases, lo cual era mucho para su época. También planteó cuestiones en relación al feminismo y participó en la lucha de independencia de EE. UU. Murió pobre, pero contento y digno, ya que fue un militante durante toda su vida.</p>
<p>Robert Owen estuvo a punto de descubrir la teoría de la plusvalía. Él era un señor muy rico que tenía un gran fondo de producción de lana. Se dio cuenta de que, a pesar de que las maquinarias seguían avanzando y él obtenía cada vez más dinero, los obreros vivían igual que hace 50 años. Entonces, empezó a desarrollar una metodología cooperativa. En su tiempo, era muy respetado en las cortes europeas, como una especie de personaje muy divertido. Cuando comenzó la comunidad de New Lanark, pasó precisamente a ser visto como un tipo peligroso y fue irradiado. Fue el creador de los jardines de infantes y uno de los padres del cooperativismo. Sus obreros empezaron a dejar el alcohol en la comunidad de Miramar, donde desarrolló un montón de elementos de vida comunitaria.</p>
<p>Robert Owen también perdió su fortuna, pero fundó las bases del pensamiento cooperativista. Estos son los patriarcas del socialismo. ¿Cuál era la dificultad de los patriarcas del socialismo? Bueno, ellos no podían descubrir las leyes del desarrollo capitalista ni señalar qué fuerza social estaba en condiciones de convertirse en creadora de una nueva sociedad. Ni la fuerza social que haría esto posible. Es decir, ellos creían que iban a cambiar el mundo para mejor y que los burgueses se unirían con los trabajadores para crear ese mundo mejor. Por eso son utópicos. Ojo, no hay nada peyorativo aquí, sino un gran respeto por el marxismo. Pueden profundizar sobre este tema en un texto de Engels que convirtió a muchos trabajadores en Europa y en el mundo al socialismo. Por supuesto, me refiero al “Socialismo: Utopía y Ciencia” o del “Socialismo Utópico al Científico”, un gran texto donde se rinde un gran homenaje a los patriarcas del socialismo.</p>
<p>Entonces, Marx, desde una visión materialista, va a decir que va a haber una fuerza material en las condiciones materiales de producción, y es ahí donde tenemos que encontrar la fuerza que barrerá con toda la miseria moral, espiritual y material en la que nos sumerge el capitalismo. Sí, y ahí es donde plantea la lucha de clases como motor de la historia, las revoluciones, las tempestuosas revoluciones. Va a decir que acompañaron en toda Europa, y especialmente en Francia, la caída del régimen feudal, del régimen de la servidumbre. Tenía que ver con mayor evidencia que la base de todo desarrollo y su fuerza motriz era la lucha de clases.</p>
<p>“Los hombres han sido siempre, política y víctimas necias del engaño ajeno y propio, y lo seguirán siendo mientras no aprendan a descubrir detrás de todas las frases, declaraciones y promesas morales, religiosas, políticas y sociales, los intereses de una y otra clase”. Esta frase es espectacular, por favor, grábenla, úsenla en Facebook, hagan una remera con esa frase.</p>
<p>Y surge de este texto “Tres Fuentes y Tres Partes”. Cada frase es una pelota enorme de sentido coagulado de años de investigación. Por eso, hay que leerlo una y otra vez, incluso aprenderlo de memoria. “Tres Fuentes y Tres Partes”, señores y señoras, es un texto impresionante, lo más profundo que la cultura humana haya dado. El marxismo, por lo tanto, es un arma teórica para la liberación de la clase trabajadora. Solo el materialismo filosófico de Marx señaló al proletariado la salida de la esclavitud espiritual en la que se han consumido hasta hoy todas las clases oprimidas. Solo la teoría económica de Marx explicó la situación real del proletariado en el régimen general del capital. Y el proletariado, por supuesto, estamos hablando de todos los trabajadores, de todos los pueblos del mundo, en contra de los por qués. Si a eso se refiere con proletariado, se dice que el proletariado es el que no tiene más que sus propios recursos, y por eso somos proletarios. La única riqueza que tenemos. Y aquí, entonces, vamos a llegar a un cuadro comprensivo de lo que plantea “Tres Fuentes y Tres Partes”, poniendo algunos agregados que lo hacen aún más contextual. Veamos, las tres fuentes son la filosofía clásica alemana. Van a ver en el centro las tres cajas que están en el centro: Hegel, Herbart. Y ahí surge el materialismo dialéctico y su aplicación a la historia, el materialismo dialéctico. En el centro está la economía política inglesa, David Ricardo y Adam Smith. Segunda fuente y segunda parte, la economía política. Y la tercera fuente es el socialismo utópico inglés y francés. Perdón, Saint-Simon, Fourier, Owen. Joven que era inglés, pero bueno, pero en una de las fuentes y de ahí viene el socialismo científico. Pero aparte, hay que ver un contexto de luchas obreras, de la lucha en la clase obrera después de que en 1789, la Revolución Francesa, la revolución burguesa, viniera con el ideal de libertad, igualdad y fraternidad. Prontamente, se vio que era una nueva forma de opresión la que ofrecía la burguesía. Está la lucha de los obreros de Lyon en 1831, la lucha donde se destruyen las máquinas de hilado y donde los obreros toman la ciudad de Lyon por breves días. Y en Inglaterra, el movimiento cartista, la Freedom Charter de 1838-1842, demostraba la fuerza del pueblo movilizado haciendo una serie de reclamos democráticos generales. Este era el movimiento cartista y esto también forma parte del fermento donde nacen las ideas marxistas.</p>
<p>Por otra parte, los descubrimientos científicos que se habían desplegado por la época de Marx y Engels. Primero, la teoría celular, que demostraba que tanto los animales como los seres humanos teníamos en nuestro cuerpo la misma unidad funcional, que es la célula. Después, el primer principio de la termodinámica, que habla de que nada se pierde, todo se transforma. Estos serían dos duros golpes al creacionismo religioso que hablaban de la creación del mundo, y mostraba cómo, en realidad, no había creación del mundo, sino que había una dinámica propia que hacía evolucionar a las especies vivas. Por último, la evolución de las especies, que llegó tardíamente en 1859 cuando Charles Darwin publicó su obra “El Origen de las Especies”, que estaba desarrollando esta visión de que lo que buscan es la evolución en el mundo real y no en el nuevo día absoluto, como decía Hegel. Fue un subidón de energía tremendo tanto para Marx como para Engels, haber llegado a esta teoría de Charles Darwin, la evolución de las especies. Mostraba que así como las sociedades humanas evolucionaban, primero habían evolucionado las especies. Digamos que todas las teorías avalaban el pensamiento marxista. Ahora bien, hasta aquí llegamos a un punto. Permítame cinco minutos para plantear la especie de que estamos haciendo. Una vez es el marxismo, su proyecto de investigación, como ya les dije, y ese proyecto de investigación está truncado desde el siglo 19 hasta ahora. Han habido cambios y avances que no se han incorporado en el marxismo. Fíjense ustedes que aquí dice “el primer principio de la termodinámica”. Bueno, precisamente lo que nunca pudimos integrar es toda la derivación que viene a partir del segundo principio de la termodinámica, que dice que el universo está constantemente en degradación, entrando en entropía. El segundo principio de la termodinámica es ineluctable, todos vamos a morir. Pero en el planeta Tierra, hay una isla donde se crea orden y organización, donde las cosas van en contra del sentido del universo. ¿Por qué pasa esto? Bueno, todo eso nos lo fuimos perdiendo, toda esa evolución científica y toda esa evolución no entró en nuestras categorías científicas, pese a que Lenin nos lo había planteado.</p>
<p>Entonces, si la entropía es una medida del desorden y la desorganización, lo contrario es la categoría de información. Sin embargo, esta categoría tampoco se incorporó en nuestro aparato conceptual, lo que nos llevó a perder un montón de evolución que ocurrió durante el capitalismo. Esto, finalmente, desarticuló nuestro pensamiento en el último cuarto del siglo XX.</p>
<p>Y aquí, tengo que ir con ustedes a ver qué leen. Ya nos había advertido esto. Fíjense en el proyecto de investigación que planteó Lenin en los Cuadernos Filosóficos, que básicamente decía que debíamos estudiar la historia del conocimiento en general. Esto incluye la historia de la ciencia, el desarrollo mental de los niños, de los animales, del lenguaje, la psicología, porque sabía que por este lado nos iban a desarticular. Sin embargo, esto no se pudo hacer debido a los desafíos que conllevaba.</p>
<p>Lenin estaba planteando que necesitábamos aprender cómo evoluciona el procesamiento de información. Por qué evoluciona desde la primera célula hasta la almeja, del almejero al rinoceronte, de ahí a la sociedad paleolítica, la sociedad feudal, y finalmente a la sociedad actual. La evolución se debe al procesamiento de información, y sobrevivir en este planeta significa incrementar la capacidad de procesar información.</p>
<p>Cualquier sistema vivo que no procesa información es eliminado, ya sea por la selección natural o la selección cultural. En este mundo, para sobrevivir, debes aprender a procesar información mejor que tus rivales. La clase trabajadora debe aprender a procesar información, y todo esto representa un desarrollo que se perdió en el siglo XX.</p>
<p>En 1947, Norbert Wiener desarrolla la teoría cibernética que explora cómo la información controla a animales, máquinas y seres humanos. Esta teoría puede integrarse en nuestro sistema de categorías. Ahora, permítanme plantearles lo que Che Guevara planteaba en 1965 cuando era apenas un infante de meses.</p>
<p>Che decía que el escolasticismo había frenado el desarrollo de la filosofía marxista y proponía que debíamos estudiar al hombre nuevo y la mujer nueva, es decir, el ser humano nuevo. Pueden encontrar estas ideas en su texto “El Socialismo y el Hombre en Cuba”. Es en este punto que quiero invitarlos a continuar, ya que las Tres Fuentes y Tres Partes representan una etapa histórica del marxismo. No son un conjunto de ideas escritas en piedra, sino una guía que nos dice: ‘Hasta aquí hemos llegado, ahora les toca a ustedes’.</p>
<p>A través de la Escuela Latinoamericana de Formación, los invito a seguir explorando. Imaginen que si la historia la escriben los seres humanos, debemos tener una concepción del ser humano. El marxismo la tiene, pero está poco difundida. En el lugar donde debería haberse construido una visión marxista del ser humano, entró el psicoanálisis. Por lo tanto, debemos llegar al corolario de la concepción marxista del ser humano, que es la visión del ser humano nuevo y la mujer nueva, tal como planteó Marx. Además, el Che Guevara también abordó este tema claramente.</p>
<p>Por otro lado, al incorporar los últimos avances de la ciencia, debemos incluir la teoría del caos, como el efecto mariposa, donde un pequeño cambio puede generar un gran cambio, como ocurre en el clima, un sistema caótico. También, debemos considerar la teoría de la complejidad, que abarca la cibernética, la teoría del caos y va más allá. Esta teoría estudia sistemas dinámicos complejos y refuerza la idea de Marx y Engels de que todo en la Tierra se desarrolla de lo simple a lo complejo. Hay una relación profunda entre la evolución de las especies y la evolución de las sociedades humanas.</p>
<p>Sí, con lo cual ya estamos describiendo y explicando por qué hay una evolución. Esta evolución se basa en el incremento del desarrollo de la capacidad de procesar información, algo que explica la teoría del caos sobre el mismo sistema que Marx y Engels describieron cuando planteaban esta unidad entre lo social y lo natural. Utilizando categorías como sistemas dinámicos complejos adaptativos, los complejos logos hablan de esto.</p>
<p>Lo que quiero enfatizar a través de la Escuela Latinoamericana de Formación es que debemos llevar a cabo una gran campaña de formación y construcción de cuadros de pensamiento revolucionario que sitúe este pensamiento a la altura del siglo 21. Estamos en la era de la información y nuestras categorías filosóficas deben ser capaces de abordar todos estos conceptos.</p>
<p>Todo esto se relaciona con las Tres Fuentes y Tres Partes. El marxismo no es simplemente una caja de herramientas, y no podemos permitir que se fragmente en el eurocentrismo o el cientificismo. El marxismo tiene una vocación que los últimos avances científicos demuestran. Debemos retomar esta vocación, reconstruyendo lo que los clásicos nos ofrecieron, uniendo el pensamiento científico revolucionario con los últimos avances científicos y respondiendo a las variantes del idealismo, incluso aquellas que se presentan como marxistas. Nuestra meta es actualizar el pensamiento marxista al siglo 21.</p>
</section>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista">Aparicion Pensamiento Socialista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo">El Capitalismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo">Primero De Mayo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista">Seminario De Filosofia Marxista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui">Entendiendo A Mariategui</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana">Naturaleza Humana</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo">Tres Fuentes Tres Partes Del Marxismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2023,
  author = {Achalma, Edison},
  title = {Tres fuentes y tres partes del marxismo},
  date = {2023-10-23},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Primer parrafo de abstrac}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison. 2023. <span>“Tres fuentes y tres partes del
marxismo.”</span> October 23, 2023. <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/">https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Filosofia</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/</guid>
  <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Naturaleza Humana</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introducción" class="level1 page-columns page-full">
<h1>Introducción</h1>
<section id="el-ser-humano-es-inherentemente-bueno-o-malo" class="level2 page-columns page-full">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-ser-humano-es-inherentemente-bueno-o-malo">¿El ser humano es inherentemente bueno o malo?</h2>
<p>Rousseau sostenía que los seres humanos somos buenos por naturaleza,<sup>1</sup> mientras que Thomas Hobbes afirmaba que somos malos, tan malos que utilizaba la famosa frase <em>‘el hombre es el lobo del hombre’,</em> sugiriendo que representamos un peligro para nosotros mismos.<sup>2</sup> Por otro lado, <strong>Marx argumentaba que no existe una naturaleza humana determinada</strong>, sino que somos producto de un conjunto de circunstancias y condiciones que nos moldean y modifican nuestra personalidad y comportamiento.<sup>3</sup></p>
<div class="no-row-height column-margin column-container"><div id="fn1"><p><sup>1</sup>&nbsp;La afirmación “Rousseau sostenía que los seres humanos somos buenos por naturaleza” se basa en las ideas del filósofo Jean-Jacques Rousseau, específicamente en su obra “Discurso sobre el origen y los fundamentos de la desigualdad entre los hombres” (1755). En este libro, Rousseau argumenta que el hombre en su estado natural es esencialmente bueno, pero que la sociedad y la civilización corrompen su bondad innata.</p></div><div id="fn2"><p><sup>2</sup>&nbsp;La afirmación sobre Thomas Hobbes y su famosa frase “el hombre es el lobo del hombre” se basa en las ideas presentadas en su obra principal, “Leviatán” (1651). En este libro, Hobbes argumenta que los seres humanos tienen una naturaleza egoísta y competitiva, y que sin un gobierno fuerte que imponga la ley y el orden, la sociedad se sumiría en el caos y la violencia.</p></div><div id="fn3"><p><sup>3</sup>&nbsp;La afirmación sobre la visión de Marx acerca de la naturaleza humana se encuentra en varias de sus obras, pero una de las más relevantes es “El Manifiesto Comunista” (1848). En este texto, Marx y Engels argumentan que la naturaleza humana no es fija ni determinada, sino que está moldeada por las relaciones sociales y económicas en un determinado sistema.</p></div></div><p>Entonces profundizaremos en la importancia de elegir conscientemente nuestra definición de naturaleza humana y entender las implicaciones de nuestras creencias. Dependiendo de la idea de naturaleza humana que adoptemos, aceptaremos un conjunto de creencias que pueden permitir o limitar ciertas formas de ser, vivir y existir en el mundo.</p>
</section>
</section>
<section id="definiciones-de-naturaleza-humana" class="level1 page-columns page-full">
<h1>Definiciones de naturaleza humana</h1>
<p><strong>¿Qué es la naturaleza humana?</strong>. Existen múltiples respuestas populares a esta pregunta, y, por supuesto, el contenido de la definición varía según nuestras creencias y nuestra cultura.</p>
<section id="respuestas-metafísicas-y-antimetafísicas" class="level2 page-columns page-full">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="respuestas-metafísicas-y-antimetafísicas">Respuestas metafísicas y antimetafísicas</h2>
<p>Aquellos que creen en la existencia de una naturaleza humana la justifican con argumentos no empíricos, es decir, con cosas que no pueden ser comprobadas en la realidad. Por ejemplo, los argumentos de Rousseau y Hobbes son de naturaleza metafísica, ya que no pueden ser respaldados por estadísticas o estudios biológicos. Por lo tanto, si queremos creer en la existencia de una naturaleza humana, ya sea buena o mala, debemos conformarnos con elegir el argumento <strong>metafísico</strong> más convincente, aunque no podamos comprobarlo en la realidad.</p>
<p>Existen otras formas de responder a la pregunta sobre la naturaleza humana, como la versión <strong>antimetafísica</strong>, que se asemeja más a la respuesta que nos da Marx. En este caso, vamos a explorar la respuesta que ofrece David Hume, quien, precisamente para oponerse a los argumentos metafísicos sobre la naturaleza humana, decidió describir nuestro aparato cognitivo y emocional. Observó al ser humano, recopiló datos de la realidad y dedujo conclusiones lógicas. A partir de esta descripción de cómo pensamos y sentimos, Hume define la naturaleza humana como ese conjunto de cualidades, descripciones y condiciones. Esto implica que nuestras capacidades intelectuales y afectivas son las que determinan nuestra naturaleza humana, y a su vez, las experiencias a las que estamos expuestos modifican estas capacidades tanto intelectuales como afectivas.<sup>4</sup></p>
<div class="no-row-height column-margin column-container"><div id="fn4"><p><sup>4</sup>&nbsp;La visión de David Hume sobre la naturaleza humana se sustenta en su obra principal, el “Tratado de la naturaleza humana” (1739-1740). En este tratado, Hume lleva a cabo un análisis empírico de la mente humana, examinando detalladamente los procesos de pensamiento, sentimiento y percepción que caracterizan nuestra experiencia del mundo. A partir de esta rigurosa investigación, Hume concluye que la naturaleza humana se comprende como un conjunto de cualidades, descripciones y condiciones, las cuales son moldeadas por nuestras capacidades intelectuales y emocionales, así como por las experiencias a las que nos vemos expuestos.</p></div></div></section>
<section id="la-perspectiva-de-david-hume-y-karl-marx" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-perspectiva-de-david-hume-y-karl-marx">La perspectiva de David Hume y Karl Marx</h2>
<p>Las respuestas de Marx y Hume son anti-metafísicas, ya que se basan en hechos que podemos más o menos comprobar en la realidad, en hechos humanos o sociales. Por otro lado, las respuestas de Rousseau y Hobbes son hipotéticas, ya que se basan en reflexiones e ideas hipotéticas.</p>
<p>Hobbes parte de la hipotética idea de un estado de naturaleza que se asemeja a una guerra en la que todos peleamos contra todos. Por otro lado, Rousseau parte de la hipotética idea del buen salvaje, imaginando a los primeros pobladores como buenos salvajes. Según Rousseau, es la sociedad la que nos corrompe y provoca que seamos menos buenas personas, pero esta corrupción es producto de la sociedad, no de nuestra naturaleza. Estos argumentos metafísicos se basan en cosas que no podemos comprobar en la realidad.</p>
<p>En contraste, las respuestas de Marx y Hume podríamos llamarlas más realistas, aunque el término correcto sería anti-metafísicas. Estas respuestas intentan basarse en hechos de nuestra realidad. En el caso de Hume, nos quedamos con la idea de que los seres humanos son el resultado de nuestras capacidades intelectuales y afectivas, lo que determina nuestra naturaleza.</p>
</section>
<section id="la-visión-de-sigmund-freud" class="level2 page-columns page-full">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-visión-de-sigmund-freud">La visión de Sigmund Freud</h2>
<p>Sigmund Freud comparte esta idea con David Hume y Karl Marx, aunque con algunas variantes. Freud nos dice que todos somos víctimas de la naturaleza humana y que somos el resultado de nuestros traumas y deseos reprimidos. Según Freud, somos agentes pasivos en nuestras vidas, donde nuestras experiencias determinan absolutamente todo lo que somos. Desde este punto de vista, no tenemos mucha participación en la construcción de nuestra identidad, lo cual tampoco es una opción muy favorable, ya que no podemos hacernos cargo de nosotros mismos.<sup>5</sup></p>
<div class="no-row-height column-margin column-container"><div id="fn5"><p><sup>5</sup>&nbsp;La perspectiva de Sigmund Freud sobre la naturaleza humana se encuentra en su obra fundamental “La interpretación de los sueños” (1899). En este libro, Freud explora los procesos inconscientes y los mecanismos psicológicos que influyen en nuestra vida mental y emocional. Según Freud, nuestra naturaleza humana está determinada por los traumas y los deseos reprimidos que existen en nuestro inconsciente. Desde esta perspectiva, se considera que somos víctimas de nuestra propia naturaleza, y nuestras experiencias juegan un papel fundamental en la configuración de nuestra identidad. Freud sostiene que, en gran medida, somos agentes pasivos en la determinación de nuestras vidas y que carecemos de control total sobre nosotros mismos.</p></div></div><blockquote class="blockquote">
<p>Lo importante de este tipo de pensamiento anti-metafísico es que nos permite definir la naturaleza humana sin necesidad de determinar ninguna esencia, lo cual es positivo.</p>
</blockquote>
</section>
</section>
<section id="implicaciones-de-las-creencias-sobre-la-naturaleza-humana" class="level1">
<h1>Implicaciones de las creencias sobre la naturaleza humana:</h1>
<section id="límites-y-convenciones-de-las-esencias-humanas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="límites-y-convenciones-de-las-esencias-humanas">Límites y convenciones de las esencias humanas</h2>
<p>Observemos que cuando Rousseau y Hobbes determinaron la naturaleza humana como buena o mala, estaban estableciendo una esencia. Si creemos en Hobbes, afirmamos que somos esencialmente malos y estamos inclinados naturalmente a hacer daño a otros seres vivos. Por otro lado, si creemos en Rousseau, afirmamos que nuestra naturaleza es esencialmente buena y, por lo tanto, nos inclinamos a realizar actos buenos. Si reflexionamos sobre estas afirmaciones, nos damos cuenta de que al determinar una esencia, estamos definiendo cómo debe ser una cosa o una persona, imponiendo límites y delimitando la capacidad de acción. Es importante recordar que todo límite es una convención y no debemos olvidarlo.</p>
</section>
<section id="justificación-de-acciones-y-responsabilidad-ética" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="justificación-de-acciones-y-responsabilidad-ética">Justificación de acciones y responsabilidad ética</h2>
<p>Por ejemplo, si considero que la naturaleza humana o la naturaleza de los seres humanos es mala, juzgaré mis actos malos como una inclinación natural en mí. Por lo tanto, podré justificarlos con menos responsabilidad ética, lo que limitará mi capacidad para evitar las malas acciones. Me veré obligado a realizarlas por naturaleza. Este escenario es desfavorable para aquellos de nosotros que creemos en nuestra capacidad para limitar efectivamente nuestros impulsos y reacciones ante nuestras emociones, sensaciones y sentimientos.</p>
<p>Por tanto, dependiendo de la definición de la naturaleza humana que decidamos creer, delimitamos nuestras posibilidades de ser y actuar en el mundo.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Recordemos que la respuesta metafísica sostiene que el ser humano tiene una esencia buena o mala, mientras que la respuesta anti-metafísica afirma que no tenemos una esencia, sino que somos el resultado de todo lo que nos sucede en la vida.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="importancia-de-elegir-una-definición-que-aumente-nuestras-capacidades." class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="importancia-de-elegir-una-definición-que-aumente-nuestras-capacidades.">Importancia de elegir una definición que aumente nuestras capacidades.</h2>
<p>Personalmente, creo que debemos elegir el concepto de naturaleza humana que nos brinde mayor potencia, es decir, que incremente nuestras capacidades de ser y actuar en lugar de limitarlas. Por lo tanto, es crucial preguntarnos qué idea estoy aceptando como mi naturaleza humana, ya que estas ideas que formulamos como “naturales” en nosotros o en nuestra especie son las que delimitan nuestras posibilidades de ser y actuar.</p>
</section>
<section id="influencia-en-la-vida-cotidiana-y-las-relaciones-sociales" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="influencia-en-la-vida-cotidiana-y-las-relaciones-sociales">Influencia en la vida cotidiana y las relaciones sociales</h2>
<p>Por ejemplo, si considero que la naturaleza humana implica diferencias de género justificadas por la división de sexos, como la creencia de que los hombres son menos sensibles que las mujeres y que las mujeres son menos racionales que los hombres, delimito mi potencialidad de ser. Dependiendo del sexo con el que nazca, si naciera mujer y considerara verdadera la afirmación anterior, me sentiría y actuaría como menos racional que todos los hombres. Tomaría mis decisiones de vida basándome en mis pasiones y emociones, sin tener claridad en mis razones, porque mi naturaleza sería ser sensible y no racional. Por otro lado, si naciera hombre y considerara que por naturaleza los hombres no somos sensibles, sino racionales, viviría toda mi vida sin prestar atención a mis emociones, reprimiendo mis sentimientos para demostrar mi supuesta superioridad racional y ser congruente con mi propia idea de mi naturaleza.</p>
<p>En cualquier caso, si justifico mi naturaleza y la de los demás a partir de estas creencias, mi vida está limitada y restringida por ellas. Ninguno de los dos escenarios es realmente deseable: ser una mujer irracional o un hombre insensible. Ambos privan a cada género de una parte muy importante de la vida.</p>
</section>
<section id="integración-de-pensamiento-y-sentimiento" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="integración-de-pensamiento-y-sentimiento">Integración de pensamiento y sentimiento</h2>
<p>Sabemos que todos los seres humanos tenemos el potencial de desarrollar y mejorar tanto nuestra racionalidad como nuestros sentimientos, y no tenemos por qué elegir uno u otro. De hecho, podríamos afirmar que esta separación entre sentimientos y pensamientos no es tan clara como nos gusta pensar. Los sentimientos generan pensamientos y viceversa. Existe un término muy hermoso, acuñado por el sociólogo Fals Borda, que es “sentipensar”. Significa precisamente estas acciones, ideas y emociones que se entrelazan entre pensamientos y sentimientos. Esta idea del sentir pensante se adopta cuando Fals Borda entrevista a unos pescadores colombianos y les pregunta algo como: “¿Cuándo deciden salir a pescar?”. La respuesta de ellos es: “Los sentipensamos, sentimos y pensamos al mismo tiempo, y cuando estamos de acuerdo en las emociones y en los pensamientos, ahí vamos a pescar”.</p>
<p>Es interesante comenzar a integrar este tipo de términos, como el sentipensar, en nuestra vida cotidiana cuando no tenemos tan clara esta división entre el pensamiento y los sentimientos. Esta visión es muy cuestionable y parece ser incorrecta, aunque haya sido así en el desarrollo de la humanidad.</p>
</section>
<section id="cuestionamiento-de-las-afirmaciones-sobre-la-naturaleza-humana" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="cuestionamiento-de-las-afirmaciones-sobre-la-naturaleza-humana">Cuestionamiento de las afirmaciones sobre la naturaleza humana</h2>
<p>Ahora, imagina que considero que la naturaleza humana implica que las personas son inherentemente egoístas y solo se preocupan por su propio beneficio. Si adopto esta creencia como verdadera, entonces justificaré mis acciones egoístas como algo natural y esperado. Esto limitará mi capacidad para actuar de manera altruista o preocuparme por el bienestar de los demás, ya que me sentiré obligado a actuar de acuerdo con mi supuesta naturaleza egoísta. En consecuencia, estaré coartado por esta idea y no podré experimentar el pleno potencial de ser una persona generosa y empática.</p>
<p>Sigamos con los ejemplos. Si considero, por ejemplo, que todos los seres humanos somos malos y pecadores por naturaleza, estoy asumiendo que las personas toman malas decisiones de manera inherente, sin importar cuáles sean los pecados en cuestión. Esto implica que todos estamos alejados del bien debido a nuestra condición de pecadores, según la teoría, y que esto es parte de nuestra naturaleza. Este tipo de argumentación nos lleva a justificar nuestras malas acciones y las de los demás como algo natural e inevitable, lo que nos exime en gran medida de la responsabilidad ética de nuestros actos. Comienza un juego de autojustificación a nivel personal.</p>
<p>Estos argumentos sobre la naturaleza humana pueden afectarnos en múltiples formas. Por un lado, pueden llevarnos a llevar una vida construida en torno a evitar el pecado a toda costa, generando un comportamiento represivo hacia nosotros mismos y hacia los demás pecadores. Esto puede conducir a altos niveles de violencia, ya que podemos justificar actos violentos como inevitables debido a nuestra supuesta naturaleza violenta. Por ejemplo, <strong>podemos llegar a justificar el maltrato a niños o animales con el fin de educarlos, entre otras cosas aún peores.</strong> Esta justificación se basa en la supuesta presencia de violencia en nuestra naturaleza.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Es importante señalar que el término <strong>“violencia”</strong> es complejo y merece una reflexión más profunda. No toda violencia es necesariamente negativa, y su papel en nuestra vida cotidiana es un tema que merece ser explorado en futuras discusiones.</p>
</blockquote>
<p>A nivel social, este tipo de justificaciones basadas en la idea de que la naturaleza humana es mala pueden llevarnos a justificar altos niveles de represión social en aras de mantener el orden. Según esta perspectiva, el Estado tendría la obligación de protegernos de todas las amenazas, incluso si la amenaza somos nosotros mismos. Así, se pueden tomar decisiones que limiten nuestras libertades individuales en pos del supuesto bienestar de los ciudadanos. Thomas Hobbes, por ejemplo, utiliza la noción de que los seres humanos son malvados y ambiciosos para justificar un sistema político conocido como monarquía absoluta, en el cual se limita, mediante la fuerza, la naturaleza malvada de las personas. Es importante observar cómo se utilizan estas argumentaciones sobre la naturaleza humana en el ámbito político, ya que pueden moldear la organización y el orden social en el que vivimos. Dependiendo de la perspectiva que aceptemos, se puede favorecer un sistema con mayor represión o uno que garantice mayores libertades.</p>
<p>Es crucial cuestionar estas afirmaciones sobre la naturaleza humana, como la de Thomas Hobbes, y plantearnos si realmente somos capaces de modificar nuestra supuesta naturaleza malvada, o si somos totalmente incapaces de hacerlo. También debemos cuestionar si esta es verdaderamente nuestra naturaleza, ya que hemos visto que existen diversas respuestas posibles que difieren de las afirmaciones de Hobbes.</p>
</section>
<section id="implicaciones-políticas-y-el-significado-de-lo-político-en-la-filosofía" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="implicaciones-políticas-y-el-significado-de-lo-político-en-la-filosofía">Implicaciones políticas y el significado de lo político en la filosofía</h2>
<p>Es importante recordar que al definir la naturaleza humana, también nos estamos definiendo a nosotros mismos. Elegir una perspectiva sobre la naturaleza humana implica tomar una posición política. No existe ninguna definición de naturaleza humana que no tenga implicaciones políticas. Sería interesante dedicar un artículo completo a explorar el significado de lo político en la filosofía, ya que va mucho más allá de la política que conocemos.</p>
<p>Debemos comprender que lo político es mucho más profundo que la simple noción de participar en elecciones, tener partidos políticos o ver políticos haciendo promesas en la televisión. En términos filosóficos, lo político implica que cuando una libertad entra en contacto con otra, se crea una situación política. En ese momento, debemos mediar, negociar y aprender a establecer límites. Lo político atraviesa todos los ámbitos de nuestra vida. No debemos limitarlo a la idea tradicional de la política pública o social. Es un concepto mucho más amplio y esencial en nuestras interacciones cotidianas.</p>
<p>Por ahora, dejemos aquí esta reflexión sobre lo político. En futuros publicaciones, profundizaremos más en este tema y exploraremos su importancia en nuestras vidas.</p>
<p><strong>¿Por qué elegir nuestra concepción de la naturaleza humana se convierte en un posicionamiento político?</strong> La elección de nuestra naturaleza humana implica establecer límites a nuestra propia naturaleza, y es en este punto donde surge la noción de lo político. Por ejemplo, al seleccionar una definición de naturaleza humana, se generan sesgos interpretativos en ámbitos que se consideran objetivos, como la ciencia. Nuestra concepción de la naturaleza humana puede influir en la interpretación de los resultados de investigaciones científicas.</p>
</section>
<section id="implicaciones-científicas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="implicaciones-científicas">Implicaciones científicas</h2>
<p>Un ejemplo de sesgo interpretativo se puede encontrar en el trabajo del neurocientífico Broca, descrito en su libro “El cerebro de Broca”. En su estudio, Broca comparó 292 cerebros masculinos con 140 cerebros femeninos y encontró que el cerebro de las mujeres pesaba, en promedio, 181 gramos menos que el de los hombres. Sin embargo, Broca interpretó esta diferencia en masa cerebral como evidencia de la supuesta inferioridad de las mujeres, sin tener en cuenta que la variación podría explicarse fácilmente por diferencias de estatura y tamaño corporal. Broca no intentó contextualizar estos datos ni cuestionar su propia conclusión, sino que afirmó que esto confirmaba las diferencias de género, llegando incluso a declarar que “las mujeres son menos inteligentes que los hombres”</p>
<p>Este ejemplo ilustra cómo la percepción individual de la naturaleza humana puede influir en nuestros actos, conclusiones y experimentos en el mundo. La ciencia tampoco está exenta de esta influencia interpretativa. Aunque posee un grado de objetividad, está sujeta a métodos y formas interpretativas que permiten la apertura a la subjetividad. Por lo tanto, es importante reconocer que incluso la ciencia interpreta el mundo a partir de nuestras concepciones sobre la naturaleza humana.</p>
<p>El caso de Broca demuestra cómo nuestra noción de la naturaleza humana moldea y perfila nuestras acciones y conclusiones. En su caso, la concepción de la naturaleza humana implicaba que los hombres eran más inteligentes que las mujeres, y utilizó los datos de su experimento para afirmar y reafirmar esta creencia. No se le ocurrió cuestionar la veracidad de la afirmación de que las mujeres son menos inteligentes que los hombres, ya que esta idea le parecía natural y encajaba con su concepción de la naturaleza. No consideró que la diferencia en el tamaño cerebral pudiera estar relacionada con la complexión física de las personas en lugar de ser determinada únicamente por el género.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Esto nos muestra que incluso la ciencia, que a menudo se considera el lenguaje más objetivo, interpreta el mundo a partir de nuestras concepciones de la naturaleza humana. Es esencial reconocer que nuestras creencias sobre la naturaleza humana pueden influir en nuestra comprensión de los resultados científicos y en nuestras acciones en el mundo.</p>
</blockquote>
<p>En la actualidad, podemos hablar del neurosexismo, un tipo de sesgo ideológico que incluso existe dentro de la neurología, la ciencia y la medicina, así como en muchos otros ámbitos. Gracias a este tipo de análisis, podemos afirmar con total certeza que ninguno de los dos sexos es más inteligente o sensible que el otro. Si están interesados en profundizar en este tema del neurosexismo, les recomiendo un libro muy importante llamado “El género del cerebro” de Gina Ripo. Es un análisis profundo realizado por una destacada neuróloga que observa cómo gran parte de la historia de la neurociencia ha estado influenciada por cuestiones de género.</p>
</section>
</section>
<section id="conclusión" class="level1">
<h1>Conclusión</h1>
<p>A partir de los ejemplos que acabamos de mencionar, podemos observar que la definición de la naturaleza humana que adoptamos de manera personal, así como la definición que adopta nuestra sociedad y cultura, establecen los límites de lo que podemos ser y lo que nos permitimos ser. Nuestras creencias personales y las demandas y expectativas sociales influyen en nuestras acciones y en la forma en que nos desenvolvemos en la vida. Detrás de todos estos límites impuestos por la sociedad y por nosotros mismos se encuentra la concepción de la naturaleza humana.</p>
<p>Por lo tanto, es de vital importancia revisar nuestras creencias, ya que moldean nuestra vida y la hacen posible. Es saludable asumir la responsabilidad de nuestras propias creencias, es decir, <strong>comprender por qué creemos lo que creemos y cómo justificamos esas creencias.</strong> Esto nos permitirá tomar un mayor control sobre nuestra propia vida y actuar de manera más consciente.</p>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista">Aparicion Pensamiento Socialista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo">El Capitalismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo">Primero De Mayo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista">Seminario De Filosofia Marxista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui">Entendiendo A Mariategui</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana">Naturaleza Humana</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo">Tres Fuentes Tres Partes Del Marxismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>


<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2023,
  author = {Achalma, Edison},
  title = {Naturaleza Humana},
  date = {2023-06-09},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} This article explores philosophical
    perspectives on human nature through the lenses of Rousseau, Hobbes,
    Marx, Hume, and Freud. It discusses whether humans are inherently
    good or bad, or if human nature is simply a product of
    circumstances. The piece examines metaphysical versus
    anti-metaphysical approaches to defining human nature and considers
    their ethical and political implications. It also critiques how
    these beliefs about human nature shape individual behavior, societal
    norms, and even scientific interpretations, using examples like
    Broca’s study on brain weight to illustrate biases in research. The
    discussion emphasizes the importance of consciously choosing one’s
    concept of human nature, recognizing its profound impact on personal
    and collective life.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison. 2023. <span>“Naturaleza Humana.”</span> June 9, 2023.
<a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/">https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Filosofia</category>
  <category>Ética</category>
  <category>Psicología Social</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/</guid>
  <pubDate>Fri, 09 Jun 2023 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>El legado revolucionario de Mariátegui. Siguiendo su camino hacia un futuro transformado</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="entendiendo-a-mariátegui-una-perspectiva-profunda" class="level1">
<h1>Entendiendo a Mariátegui: una perspectiva profunda<sup>1</sup></h1>
<p>Para comprender a Mariátegui, es esencial acercarse a su figura con respeto y desde una posición de clase clara y precisa. De lo contrario, resultará imposible apreciar la riqueza y vigencia de su pensamiento. Aunque Mariátegui falleció hace años, su legado intelectual sigue vivo y pujante, en contraste con otros pensamientos que, aunque pertenecientes a personas aún vivas, carecen de vitalidad.</p>
<section id="el-mariátegui-proletario" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-mariátegui-proletario">El Mariátegui proletario</h2>
<p>Un aspecto fundamental para entender a Mariátegui es reconocerlo como un intelectual proletario. A pesar de las interpretaciones erróneas que se han difundido, Mariátegui afirmó ser un marxista convicto y confeso, sin temor ni ambigüedades. Esto implica que Mariátegui adoptó una posición clara del lado de los explotados, una postura que se tradujo en acción y escritos comprometidos. Además, Mariátegui desarrolló una concepción del mundo basada en el marxismo-leninismo, que consideraba la forma más avanzada de su tiempo. Su filiación con Marx y Lenin era evidente, y esto se reflejaba en su pensamiento.</p>
</section>
<section id="el-método-de-mariátegui-el-materialismo-dialéctico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-método-de-mariátegui-el-materialismo-dialéctico">El método de Mariátegui: el materialismo dialéctico</h2>
<p>Mariátegui también se destacaba por su método de análisis, basado en el materialismo dialéctico. Sus trabajos son testimonio fehaciente de esta influencia. Es fundamental comprender que la posición proletaria de Mariátegui, su ideología marxista-leninista y su enfoque basado en el materialismo dialéctico son los pilares para entender su figura. Quienes no tomen en cuenta estos tres puntos fundamentales no podrán comprender su pensamiento y, en muchos casos, lo tergiversarán con intenciones deshonestas.</p>
</section>
<section id="el-legado-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-legado-de-mariátegui">El legado de Mariátegui</h2>
<p>José Carlos Mariátegui fue un destacado marxista-leninista latinoamericano, una figura en la que debemos sentirnos orgullosos. Su influencia trasciende nuestras fronteras, aunque lamentablemente en nuestro país no se le reconoce y valora lo suficiente. Mariátegui no es un simple repetidor de fórmulas, sino alguien que fusionó el marxismo-leninismo con la realidad peruana, iluminando nuestro pensamiento con una vigencia que perdura. Sus “Siete Ensayos de Interpretación de la Realidad Peruana” son un documento inquebrantable y fundamental.</p>
</section>
<section id="enfrentando-las-críticas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="enfrentando-las-críticas">Enfrentando las críticas</h2>
<p>A pesar de los esfuerzos por silenciar, mistificar y tergiversar la figura de Mariátegui, su influencia se mantiene intacta. Críticos reaccionarios, como Víctor Andrés Belaúnde, han intentado desacreditarlo sin éxito. Mariátegui poseía una garra marxista y genial que le permitió fusionar el marxismo-leninismo con la realidad peruana, algo que pocos pueden lograr. Aquellos que temen a Mariátegui tienen razones para hacerlo, ya que su figura representa un criterio fundamental para distinguir entre auténticos revolucionarios y otros.</p>
</section>
</section>
<section id="un-libro-inmortal-los-fundamentos-de-mariátegui" class="level1">
<h1>Un libro inmortal: Los fundamentos de Mariátegui</h1>
<p>El legado de José Carlos Mariátegui perdura a través de su libro inmortal. Mientras el trabajo del señor Víctor Andrés Belaúnde ha caído en el olvido, el librito de Mariátegui sigue vivo, siendo una obra que merece ser leída tanto por su relevancia histórica como por su visión popular en nuestra patria. En este texto, exploraremos los puntos clave y conceptos importantes presentes en la obra de Mariátegui.</p>
<section id="la-visión-económica-y-estructura-social" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-visión-económica-y-estructura-social">La visión económica y estructura social</h2>
<p>Mariátegui nos brinda un análisis fundamental de la economía peruana en su libro. Comprender la estructura económica de una sociedad y las relaciones de explotación que existen en ella es vital para comprenderla en su totalidad. Mariátegui nos muestra que el Perú es un país semifeudal y semicolonial, y lo respalda con su esquema del proceso económico nacional. Estas ideas siguen siendo desarrolladas en el pensamiento marxista peruano actual, bajo la influencia del pensamiento de Mao.</p>
</section>
<section id="la-evolución-de-las-ideas-y-la-literatura-peruana" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-evolución-de-las-ideas-y-la-literatura-peruana">La evolución de las ideas y la literatura peruana</h2>
<p>Además de analizar las relaciones de explotación en nuestra patria, Mariátegui también aborda la evolución de las ideas y la literatura en el Perú. En particular, destaca el problema literario y su carácter netamente clasista. Estudiar cómo ha evolucionado la literatura peruana es crucial para comprender su desarrollo histórico. Mariátegui logra fusionar el marxismo-leninismo con la realidad concreta de nuestra patria, generando un análisis profundo y realista de la realidad peruana.</p>
</section>
<section id="refutando-las-críticas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="refutando-las-críticas">Refutando las críticas</h2>
<p>A lo largo del tiempo, se han hecho intentos de refutar los fundamentos de Mariátegui, pero ninguno ha tenido éxito. Aquellos que lo critican suelen hacer esquemas elementales que no pueden igualar el edificio teórico que él construyó en tan corta edad. Es importante destacar que las críticas que menosprecian su figura, como las del sujeto Ravines, carecen de comprensión y reflejan una falta de entendimiento de Mariátegui y su obra.</p>
</section>
<section id="la-importancia-de-la-posición-de-clase-la-ideología-y-el-método" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-importancia-de-la-posición-de-clase-la-ideología-y-el-método">La importancia de la posición de clase, la ideología y el método</h2>
<p>El problema central no radica en aspectos superficiales o externos, sino en tres elementos fundamentales en la obra de Mariátegui: su posición de clase, su ideología y su método. Aquellos que adoptan una posición en favor del proletariado, el campesinado y las clases explotadas en nuestro país son quienes tienen la capacidad de comprender a Mariátegui en su totalidad. Por otro lado, aquellos que se sitúan a medio camino entre los explotadores y los explotados no podrán entender su pensamiento. Es por ello que se generan críticas vacías y desinformadas, que no logran alcanzar la altura de Mariátegui, quien hace más de 30 años dejó una huella imborrable en nuestra historia.</p>
</section>
</section>
<section id="mariátegui-un-combatiente-proletario-y-organizador-extraordinario" class="level1">
<h1>Mariátegui: Un combatiente proletario y organizador extraordinario</h1>
<section id="la-misión-de-mariátegui-y-su-compromiso" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-misión-de-mariátegui-y-su-compromiso">La misión de Mariátegui y su compromiso</h2>
<p>Mariátegui llegó a nuestra patria desde Europa con una misión clara: trabajar por la formación del socialismo en el Perú. Él vivió, trabajó y se desvivió por esta causa, siendo un ferviente defensor de los ideales proletarios. Su compromiso fue inquebrantable y su columna vertebral siempre se mantuvo recta, sin ceder a acomodamientos. Mariátegui fue un combatiente marxista ejemplar y el primer militante de esta ideología en nuestra patria.</p>
</section>
<section id="el-sindicalismo-clasista-y-la-cgtp" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-sindicalismo-clasista-y-la-cgtp">El sindicalismo clasista y la CGTP</h2>
<p>Mariátegui dejó un legado en la organización del proletariado en nuestro país. Realizó un trabajo de preparación en el ámbito sindical y sentó las bases del sindicalismo clasista. Aunque ya existían disputas sindicales previas en el país, Mariátegui fue el creador de la Confederación General de Trabajadores del Perú (CGTP) y su principal ideólogo y mentor. La CGTP fue una institución fundamental para el movimiento obrero, y Mariátegui fue quien la constituyó orgánicamente y estableció sus fundamentos y documentos constitutivos.</p>
</section>
<section id="la-labor-preparatoria-y-la-estructuración-de-la-cgtp" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-labor-preparatoria-y-la-estructuración-de-la-cgtp">La labor preparatoria y la estructuración de la CGTP</h2>
<p>Mariátegui comprendió la importancia de la estructuración de una central sindical para el proletariado. No solo lo comprendió intelectualmente, sino que también sintió la necesidad de cumplir con la tarea que esta comprensión le exigía. Llevó a cabo una labor preparatoria para la formación de la CGTP, siguiendo un enfoque marxista. Cualquier institución o organismo consta de dos elementos constitutivos: una parte ideológica, que implica la movilización del pensamiento, la formulación de un programa y la valoración de un estatuto, y una parte orgánica, que implica la creación de aparatos organizativos. Mariátegui entendió profundamente esta dinámica y, siguiendo su enfoque marxista, fue quien dio vida a la CGTP en nuestra patria.</p>
</section>
</section>
<section id="la-cgtp-bases-organizativas-y-lucha-proletaria" class="level1">
<h1>La CGTP: Bases organizativas y lucha proletaria</h1>
<section id="la-orientación-clasista-y-proletaria-de-los-estatutos-de-la-cgtp" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-orientación-clasista-y-proletaria-de-los-estatutos-de-la-cgtp">La orientación clasista y proletaria de los estatutos de la CGTP</h2>
<p>Mariátegui, al redactar los estatutos de la CGTP, creó un documento sindical que reflejaba una orientación clasista y proletaria. Estos estatutos, aún vigentes, esperan ver su plena realización. Sin embargo, es irónico que ciertos elementos posteriores a Mariátegui hayan impuesto desorientación en el movimiento sindical de nuestro país. Al analizar los estatutos de la CGTP, encontramos un prólogo u orientación redactada por Mariátegui, que explica cómo el proletariado ve el mundo y reconoce la lucha ineludible entre la burguesía y el proletariado. Además, plantea la importancia de seguir una ideología de clase para la formación de un organismo sindical.</p>
</section>
<section id="bases-generales-de-organización-y-desarrollo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="bases-generales-de-organización-y-desarrollo">Bases generales de organización y desarrollo</h2>
<p>Mariátegui estableció bases generales para la constitución orgánica de la CGTP. No buscaba la rigidez que limita y estanca, sino que proporcionó lineamientos básicos que permitieran el desarrollo y la iniciativa del pueblo. Reconoció la importancia de dejar espacio para la iniciativa individual, fomentando que las personas piensen por sí mismas, comprendan y aprendan, sin ser perpetuos menores. Su enfoque se centró en el pueblo, entendiendo que no necesitaba una guía constante, ya que el pueblo no es ciego. Mariátegui abogaba por bases generales de organización que dieran autonomía y empoderamiento al pueblo trabajador.</p>
</section>
<section id="las-formas-de-lucha-y-la-importancia-de-la-huelga" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="las-formas-de-lucha-y-la-importancia-de-la-huelga">Las formas de lucha y la importancia de la huelga</h2>
<p>Mariátegui abordó las formas de lucha en los estatutos de la CGTP, destacando la importancia de la huelga. Esta elección no fue casual, ya que consideraba fundamental informar a los trabajadores sobre las diferentes formas de lucha y su relación con los objetivos que se desean alcanzar. Es relevante resaltar esto, ya que algunos medios de comunicación, como La Prensa, han intentado desacreditar la huelga como un método inadecuado o extremista. Mariátegui entendía que la movilización de las masas a través de la huelga era esencial para que el pueblo abriera los ojos, comprendiera la realidad y se liberara de las ataduras del pasado. La movilización masiva es una herramienta valiosa que permite al pueblo generar líderes y tomar conciencia de sus derechos.</p>
</section>
<section id="la-propaganda-y-la-agitación-la-voz-propia-del-pueblo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-propaganda-y-la-agitación-la-voz-propia-del-pueblo">La propaganda y la agitación: La voz propia del pueblo</h2>
<p>Mariátegui también abordó el tema de la propaganda y la agitación en los estatutos de la CGTP. Reconoció la necesidad de que el pueblo tenga su propia voz y exprese sus propias palabras, sin depender de otros para hacero por él. Mariátegui comprendía que el lenguaje del pueblo no sería necesariamente sofisticado ni refinado, y que pueden existir errores, pero lo fundamental es que puedan expresar sus sentimientos, necesidades y luchar consecuentemente por lo que desean, incluso en caso de derrotas temporales. Mariátegui planteó la importancia de una prensa proletaria en el Perú, que aún no se ha logrado en toda su magnitud, y cómo la propaganda y la agitación son herramientas vitales para el pueblo.</p>
</section>
</section>
<section id="la-organización-del-campesinado-según-josé-carlos-mariátegui" class="level1">
<h1>La organización del campesinado según José Carlos Mariátegui</h1>
<section id="la-situación-del-campesinado-peruano-y-la-lucha-contra-la-feudalidad" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-situación-del-campesinado-peruano-y-la-lucha-contra-la-feudalidad">La situación del campesinado peruano y la lucha contra la feudalidad</h2>
<p>Mariátegui reconoció que en el Perú existían campesinos que sufrían la opresión de la feudalidad. Identificó al latifundio y la servidumbre como las expresiones de esta opresión, en la que los campesinos eran aplastados y explotados. Mariátegui afirmó que el problema fundamental del campesino peruano era el problema de la tierra y su conquista. Para ello, era necesario comprender la causa histórica del problema: la semifeudalidad arraigada en el país.</p>
</section>
<section id="formas-organizativas-propuestas-por-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="formas-organizativas-propuestas-por-mariátegui">Formas organizativas propuestas por Mariátegui</h2>
<p>Mariátegui planteó la importancia de la organización del campesinado como un paso fundamental para su liberación. Propuso la formación de sindicatos campesinos y ligas campesinas como formas de organización. <strong>Reconoció que sin organización, el pueblo es frágil y no puede luchar efectivamente.</strong> Además, Mariátegui destacó la necesidad de construir una alianza obrero-campesina, entendiendo que esta alianza es fundamental en cualquier proceso revolucionario.</p>
</section>
<section id="el-poder-y-el-papel-del-campesinado-armado" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-poder-y-el-papel-del-campesinado-armado">El poder y el papel del campesinado armado</h2>
<p>Mariátegui, siguiendo los principios revolucionarios, comprendió la importancia del poder en el proceso de cambio. En este sentido, planteó que el problema de la revolución era el problema del poder. Mariátegui fue más allá y propuso una medida sorprendente para la organización del campesinado: el armamento. Consideró necesario organizar la fuerza armada del campesinado como una forma organizativa esencial. Además, Mariátegui abogó por la formación de soviets, una estructura de poder popular que permitiría la participación directa del campesinado en la toma de decisiones.</p>
</section>
</section>
<section id="la-importancia-del-partido-según-josé-carlos-mariátegui" class="level1">
<h1>La importancia del Partido según José Carlos Mariátegui</h1>
<section id="el-partido-proletario-como-cerebro-de-la-lucha-revolucionaria" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-partido-proletario-como-cerebro-de-la-lucha-revolucionaria">El partido proletario como cerebro de la lucha revolucionaria</h2>
<p>Mariátegui reconoció que el proletariado tenía formas de organización efectivas, como los sindicatos, la alianza obrera y el armamento obrero. Sin embargo, comprendió que estas estructuras no serían suficientes sin la existencia de un partido que las guiara. Por lo tanto, Mariátegui planteó la necesidad de formar un partido proletario en el país.</p>
</section>
<section id="aclarando-la-creación-del-partido-comunista-del-perú" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="aclarando-la-creación-del-partido-comunista-del-perú">Aclarando la creación del Partido Comunista del Perú</h2>
<p>Es importante desmentir la afirmación errónea de que Mariátegui no creó el Partido Comunista del Perú, sino el Partido Socialista. Esta afirmación es una ofensa a la memoria de Mariátegui. Él no era un hombre sectario ni estrecho en sus ideas. Sin embargo, afirmar que Mariátegui creó el Partido Socialista y no el comunista es negar su legado y su compromiso revolucionario. Mariátegui creó el Partido Comunista, que inicialmente se denominó Partido Socialista debido a su amplitud y respeto por diversas corrientes ideológicas.</p>
</section>
<section id="la-afiliación-a-la-iii-internacional-y-los-principios-leninistas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-afiliación-a-la-iii-internacional-y-los-principios-leninistas">La afiliación a la III Internacional y los principios leninistas</h2>
<p>Mariátegui afilió el Partido Socialista a la III Internacional y lo sometió a los principios planteados por Lenin en ese momento histórico. Esta afiliación demuestra que Mariátegui no era un ignorante que confundía los términos. Él fue consciente de la importancia de vincular su partido con la corriente comunista internacional y adoptar los principios revolucionarios leninistas.</p>
</section>
<section id="la-conspiración-y-el-legado-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-conspiración-y-el-legado-de-mariátegui">La conspiración y el legado de Mariátegui</h2>
<p>Existen intentos de conspirar y arrebatarle a Mariátegui su legado revolucionario. Sin embargo, la figura de Mariátegui sigue siendo inmensa y su contribución a la formación del socialismo peruano es innegable. Estamos en un proceso de redescubrimiento de su figura y de revalorización de su pensamiento.</p>
</section>
</section>
<section id="somos-los-legítimos-herederos-de-mariátegui-la-vigencia-de-su-pensamiento" class="level1">
<h1>Somos los legítimos herederos de Mariátegui: La vigencia de su pensamiento</h1>
<section id="la-manipulación-de-la-figura-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-manipulación-de-la-figura-de-mariátegui">La manipulación de la figura de Mariátegui</h2>
<p>Tras la muerte prematura de Mariátegui, diversos personajes se han levantado enarbolando su nombre, pero con el propósito de renegar sistemáticamente de su pensamiento y traicionar su legado. Estos supuestos herederos de Mariátegui han generado confusión y han utilizado su figura para ocultar sus propias claudicaciones y traiciones a lo largo de más de 30 años en el país.</p>
</section>
<section id="contradicciones-en-la-interpretación-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="contradicciones-en-la-interpretación-de-mariátegui">Contradicciones en la interpretación de Mariátegui</h2>
<p>Los autodenominados seguidores de Mariátegui sostienen ideas que contradicen su pensamiento original. Mientras Mariátegui afirmaba que el Perú era un país semifeudal y semicolonial, estos individuos descaradamente afirman que el Perú es un país dependiente. Alegan que el pensamiento de Mariátegui sigue siendo vigente, pero tergiversan su análisis económico y niegan la realidad de la sociedad peruana.</p>
</section>
<section id="la-penetración-del-imperialismo-y-la-veracidad-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-penetración-del-imperialismo-y-la-veracidad-de-mariátegui">La penetración del imperialismo y la veracidad de Mariátegui</h2>
<p>Mariátegui preveía que a medida que el imperialismo se infiltrara más en el país, este se convertiría en una semicolonia y estaría en riesgo de perder su soberanía de forma definitiva. Si observamos la realidad actual, es innegable que el imperialismo ha penetrado más en el Perú, lo que respalda las afirmaciones de Mariátegui. Sus palabras adquieren mayor relevancia y deben ser tomadas en cuenta.</p>
</section>
<section id="la-traición-a-los-principios-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-traición-a-los-principios-de-mariátegui">La traición a los principios de Mariátegui</h2>
<p>Mariátegui planteaba la importancia de un frente obrero y campesino, la necesidad de armar a los trabajadores y la creación de soviets. Sin embargo, estos supuestos seguidores promueven alianzas con la burguesía y priorizan las elecciones como medio para acceder al poder. Sus acciones contradicen directamente los principios revolucionarios de Mariátegui.</p>
<p>Los individuos que se autodenominan seguidores de Mariátegui, pero traicionan su pensamiento y tergiversan su legado, son enemigos del Amauta. Utilizan su figura para fines personales y políticos, prostituyendo su pensamiento y negando su versión revolucionaria. Es importante reconocer estas manipulaciones y combatir a quienes se oponen a Mariátegui y niegan su legado. La figura de Mariátegui debe ser celebrada y comprendida en su verdadera esencia, como un pensador revolucionario que dejó una profunda huella en la historia del Perú.</p>
</section>
</section>
<section id="los-superadores-de-mariátegui-un-análisis-crítico" class="level1">
<h1>Los superadores de Mariátegui: Un análisis crítico</h1>
<section id="los-superadores-de-mariátegui-y-sus-métodos-cuestionables" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="los-superadores-de-mariátegui-y-sus-métodos-cuestionables">Los superadores de Mariátegui y sus métodos cuestionables:</h2>
<p>Los críticos de Mariátegui afirman que su obra está desactualizada y que los avances de la ciencia histórica y los estudios sobre la historia peruana han dejado obsoleto su pensamiento. Estos “superadores de bolsillo” se han aferrado a la acumulación de datos como un símbolo de intelectualidad burguesa, creyendo erróneamente que más datos equivalen a una mejor comprensión de la realidad. Sin embargo, Mariátegui enfatizó la importancia de la interpretación en su obra “Siete Ensayos de Interpretación …”, no los “Siete ensayos de la acumulación de datos”.</p>
</section>
<section id="la-interpretación-desde-una-posición-de-clase-y-el-método-materialista-dialéctico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-interpretación-desde-una-posición-de-clase-y-el-método-materialista-dialéctico">La interpretación desde una posición de clase y el método materialista dialéctico:</h2>
<p>El problema central radica en la falta de comprensión por parte de los superadores de Mariátegui acerca del conocimiento en la sociedad burguesa y proletaria. Estos críticos intentan interpretar el Perú desde una perspectiva marxista, pero sus mentes están atrapadas en concepciones burguesas, lo que conduce a confusiones y contradicciones en sus argumentos. Carecen de una base sólida de pensamiento de clase y del método materialista dialéctico, esencial para comprender adecuadamente las leyes y dinámicas sociales.</p>
</section>
<section id="el-carácter-capitalista-del-perú-y-la-visión-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-carácter-capitalista-del-perú-y-la-visión-de-mariátegui">El carácter capitalista del Perú y la visión de Mariátegui:</h2>
<p>Uno de los puntos de desacuerdo más frecuentes es el carácter capitalista del Perú. Mientras Mariátegui sostenía que el país era semifeudal, algunos críticos argumentan que ha evolucionado hacia una economía capitalista. Sin embargo, estos críticos no comprenden el mecanismo dialéctico de la revolución ni han considerado las enseñanzas de Lenin sobre el desarrollo desigual y combinado de las fuerzas productivas.</p>
</section>
<section id="la-revolución-peruana-democrática-nacional-o-socialista" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-revolución-peruana-democrática-nacional-o-socialista">La revolución peruana: democrática nacional o socialista:</h2>
<p>Otro punto de conflicto surge en torno a la etapa de la revolución peruana planteada por Mariátegui. Él sostenía que la primera etapa era democrática nacional o democrática popular, mientras que los superadores argumentan que la revolución debe ser socialista desde su inicio. La falta de un análisis riguroso y documentado por parte de los superadores deja en evidencia sus inconsistencias y la falta de una comprensión profunda de las condiciones específicas del país.</p>
</section>
<section id="la-visión-tergiversada-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-visión-tergiversada-de-mariátegui">La visión tergiversada de Mariátegui:</h2>
<p>Además de los superadores, existen aquellos que tergiversan parcialmente las ideas de Mariátegui para respaldar sus propios argumentos. Algunos interpretan su opinión sobre la religión y el mito como una muestra de misticismo y humanismo, ignorando su fundamentación marxista y su enfoque científico.</p>
</section>
</section>
<section id="estudiar-y-difundir-la-importancia-del-pensamiento-de-mariátegui-para-los-revolucionarios" class="level1">
<h1>Estudiar y difundir: La importancia del pensamiento de Mariátegui para los revolucionarios</h1>
<section id="estudiar-a-mariátegui-una-tarea-pendiente" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="estudiar-a-mariátegui-una-tarea-pendiente">Estudiar a Mariátegui: Una tarea pendiente:</h2>
<p>El pensamiento de Mariátegui es ampliamente mencionado en nuestro país, pero lamentablemente es poco leído. Es fundamental realizar un examen retrospectivo y cuestionarnos si realmente hemos estudiado y comprendido sus diez obras fundamentales. ¿Conocemos sus planteamientos políticos y su visión antiimperialista? Es momento de reflexionar y dedicar más tiempo al estudio de Mariátegui.</p>
</section>
<section id="la-importancia-de-difundir-su-pensamiento" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-importancia-de-difundir-su-pensamiento">La importancia de difundir su pensamiento:</h2>
<p>Mariátegui es una figura luminosa en nuestra historia patria, sin igual en su talla intelectual. En contraste, personajes como Riva Agüero o Víctor Andrés Belaúnde carecen de un pensamiento sólido y profundo. Es imperativo difundir el pensamiento de Mariátegui para contrarrestar las ideas superficiales y vacías de aquellos que intentan minimizar su importancia.</p>
</section>
<section id="la-defensa-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-defensa-de-mariátegui">La defensa de Mariátegui:</h2>
<p>Mariátegui es una fuente de luz que no podemos permitir que sea opacada. Debemos defenderlo de los ataques abiertos y solapados que recibe. No podemos permitir que distorsionen sus ideas fundamentales ni que silencien su voz. Al defender a Mariátegui, estamos defendiendo los intereses de nuestro pueblo y luchando contra la reacción.</p>
</section>
<section id="desarrollar-el-pensamiento-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="desarrollar-el-pensamiento-de-mariátegui">Desarrollar el pensamiento de Mariátegui:</h2>
<p>No se trata de superar a Mariátegui, sino de desarrollar su legado. Debemos tomar su ideología, su método y sus fuentes como base para profundizar en los problemas actuales. Por ejemplo, podemos analizar cómo podemos interpretar la economía peruana de 1968 a la luz de su ensayo de 1928. Esta tarea no es exclusiva de los intelectuales, sino que también involucra a los obreros y campesinos, ya que Mariátegui abordó temas relevantes para ellos en un lenguaje claro y preciso.</p>
</section>
<section id="mariátegui-como-ejemplo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mariátegui-como-ejemplo">Mariátegui como ejemplo:</h2>
<p>Mariátegui se une a otras grandes figuras de nuestra historia, como Túpac Amaru, como un ejemplo a seguir. Su legado nos inspira a seguir luchando por la liberación de nuestro pueblo. Mariátegui no solo representa una figura histórica, sino también una guía para la acción revolucionaria en el presente.</p>
</section>
</section>
<section id="el-legado-ejemplar-de-mariátegui-un-revolucionario-proletario" class="level1">
<h1>El legado ejemplar de Mariátegui: Un revolucionario proletario</h1>
<section id="mariátegui-un-referente-histórico-indiscutible" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mariátegui-un-referente-histórico-indiscutible">Mariátegui: Un referente histórico indiscutible:</h2>
<p>José Carlos Mariátegui se ha convertido en una figura histórica destacada en nuestro país. Aunque su presencia es reciente, su dimensión histórica es perfecta y sobresaliente. En el ámbito de los ideólogos, Mariátegui sobrepasa a cualquier otro, dejando en desventaja a los reaccionarios.</p>
</section>
<section id="la-singularidad-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-singularidad-de-mariátegui">La singularidad de Mariátegui:</h2>
<p>Mariátegui es una figura única que no surge todos los días. Aunque otros puedan llevar su apellido, la importancia radica en el ejemplo que él representa. Debemos elevarlo como un modelo ejemplar, un guía de la revolución en nuestra patria, que está experimentando profundos cambios y seguirá transformándose. La historia no puede ser detenida, solo desviada temporalmente.</p>
</section>
<section id="el-ejemplo-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-ejemplo-de-mariátegui">El ejemplo de Mariátegui:</h2>
<p>Mariátegui es un ejemplo de revolucionario proletario, sin más ni menos. No debemos exagerar su importancia, ni quitarle méritos. Al referirnos a él como ejemplo de revolucionario, simplemente destacamos su cualidad proletaria. Si eliminamos este adjetivo, Mariátegui perdería su singularidad y se convertiría en uno más del montón.</p>
</section>
</section>
<section id="siguiendo-el-camino-de-mariátegui-un-teoriquito-pequeñito" class="level1">
<h1>Siguiendo el camino de Mariátegui: Un teoriquito pequeñito</h1>
<section id="el-desarrollo-teórico-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="el-desarrollo-teórico-de-mariátegui">El desarrollo teórico de Mariátegui:</h2>
<p>Mariátegui representa un gran teórico del Perú y América Latina. A través de su labor y vida, encontramos un enfoque marxista-leninista en el análisis de nuestros problemas. Siguiendo este camino, no buscamos igualarnos a él, sino más bien transitar por sus pasos. A través de contribuciones modestas, como un prologuito, podemos convertirnos en teoriquitos pequeñitos que, al unirse, formarán un gran río de verdad.</p>
</section>
<section id="intelectuales-revolucionarios" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="intelectuales-revolucionarios">Intelectuales revolucionarios:</h2>
<p>La responsabilidad de continuar este legado recae principalmente en los intelectuales, pero no en cualquier intelectual, sino en aquellos que sean revolucionarios. Para ser un intelectual revolucionario, es necesario fusionarse con las masas explotadas, trabajar y sentir como ellas. Este proceso implica dejar de lado privilegios y comodidades para realmente entender y representar los intereses del pueblo.</p>
</section>
<section id="la-acción-consecuente-de-mariátegui" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-acción-consecuente-de-mariátegui">La acción consecuente de Mariátegui:</h2>
<p>Mariátegui se destacó por su coherencia y dedicación. Cuando asumía una tarea, la cumplía sin dejar de lado sus responsabilidades personales. Era un combatiente, comprendiendo que ser marxista-leninista implica ser un agente activo del cambio. Siguiendo su camino, podemos enfrentar dificultades, pero es posible avanzar y continuar su legado.</p>
<p>Es fundamental entronizar el pensamiento de Mariátegui, defenderlo y seguir su ejemplo. El destino de nuestro pueblo está en juego, y solo mediante la adopción de su enfoque teórico y la acción consecuente podremos avanzar. Siguiendo la senda trazada por Mariátegui, podremos contribuir, aunque sea modestamente, a la construcción de un futuro mejor para nuestra patria.</p>
</section>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista">Aparicion Pensamiento Socialista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo">El Capitalismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo">Primero De Mayo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista">Seminario De Filosofia Marxista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui">Entendiendo A Mariategui</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana">Naturaleza Humana</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo">Tres Fuentes Tres Partes Del Marxismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>


<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Notas</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Este blog está inspirado en la conferencia del doctor Abimael Guzmán Reynoso dictada en el año 1968 en la Universidad Nacional de San Cristóbal de Huamanga de Ayacucho. Si bien el contenido se basa en el legado revolucionario de José Carlos Mariátegui, reconocemos la influencia de dicha conferencia en la exploración de las ideas presentadas.↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2023,
  author = {Achalma, Edison},
  title = {El legado revolucionario de Mariátegui. Siguiendo su camino
    hacia un futuro transformado},
  date = {2023-06-09},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Primer parrafo de abstrac}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison. 2023. <span>“El legado revolucionario de Mariátegui.
Siguiendo su camino hacia un futuro transformado.”</span> June 9, 2023.
<a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/">https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Filosofia</category>
  <category>Política</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/</guid>
  <pubDate>Fri, 09 Jun 2023 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Seminario de filosofía</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introducción" class="level1">
<h1>Introducción</h1>
<p>Textos de referencia:</p>
<ol type="1">
<li><p>“Introducción a la dialéctica” de Friedrich Engels.</p></li>
<li><p>“La familia, la propiedad privada y el Estado” de Friedrich Engels.</p></li>
<li><p>“La transformación del mono en hombre a través del trabajo” de Friedrich Engels.</p></li>
<li><p>“Carlos Marx” de Lenin, incluido en las Obras escogidas, Tomo II.</p></li>
</ol>
<p>La afirmación de que las matemáticas o la lógica son los únicos sistemas que forman la mente del hombre es errónea. En realidad, es la filosofía la que desempeña un papel fundamental en este proceso. La filosofía abarca distintas etapas y modos de producción, y es a través de ella que se desarrolla el conocimiento humano.</p>
<p>Un referente importante en este sentido es Lenin, quien comprendió que la filosofía era una necesidad política. Él afirmaba que “el meollo de la ideología es la filosofía”. Lenin se dedicó a estudiar el proceso filosófico desde una perspectiva marxista, profundizando en temas como la ciencia de la lógica de Hegel.</p>
<p>Para respaldar esta afirmación, podemos mencionar algunos textos relevantes que abordan la relación entre filosofía y política. Por ejemplo, los “Cuadernos filosóficos” de Lenin, así como el IV tomo de “Acerca de la práctica” y “sobre la contradicción” del Presidente Mao, son obras que exploran la importancia de la filosofía en el contexto político.</p>
<p>Es importante destacar que la filosofía no solo es relevante a nivel individual, sino también a nivel colectivo. En este sentido, se puede afirmar que <strong>sin filosofía no hay partido</strong>. Esto implica que un partido político o cualquier movimiento social necesita tener una base filosófica sólida para comprender el mundo, desarrollar una estrategia política coherente y luchar por sus ideales.</p>
<p>El <strong>proceso de la filosofía</strong> es un tema que requiere revisar y descartar el criterio limitado de que esta disciplina solo se desarrolló en el mundo griego. Es importante superar ese prejuicio y el desprecio hacia el pensamiento de otros pueblos. De hecho, los estudios posteriores demuestran que la filosofía también tuvo su desarrollo en China, la India y otras civilizaciones.</p>
<p>A medida que las civilizaciones avanzan, los pueblos se esfuerzan por comprender la esencia de las cosas, el porqué de las situaciones. Ejemplos de esto se encuentran en las civilizaciones de Egipto, Mesopotamia y el pueblo Hebreo. A pesar de ello, se ha considerado erróneamente que estos son meros precursores de la filosofía, negando su propio proceso de desarrollo desde épocas antiguas. Incluso en el ámbito religioso, los egipcios, por ejemplo, planteaban el agua como principio primordial, un símbolo de vida, pero desconocían su origen. Sin embargo, en las islas formadas por la expansión del Nilo, desarrollaron una comprensión más profunda de la espiritualidad y la materia, planteando la dualidad entre espíritu y materia, y siempre estableciendo que el principio primordial es la materia.</p>
<p>Los griegos, por su parte, nos brindaron un desarrollo filosófico más completo, estrechamente vinculado al surgimiento del mercado y al uso de la moneda, así como a avances científicos. Tales de Mileto, por ejemplo, predijo el primer eclipse. Aunque los egipcios poseían conocimientos matemáticos por práctica, fueron los griegos quienes explicaron y demostraron los hechos de manera más sistemática. Esto fue posible gracias al avance en el conocimiento científico y a las luchas de clases en la sociedad esclavista, donde se agudizó el conflicto entre comerciantes y agricultores. Incluso la llamada “democracia griega” fue precedida por un proceso dictatorial. Por lo tanto, es incorrecto afirmar que la filosofía se desarrolló al margen de las clases sociales en los siglos VII y VI a.C</p>
</section>
<section id="escuela-materialista" class="level1">
<h1>Escuela materialista</h1>
<p>La <strong>escuela materialista</strong> plantea un enfoque fundamentado en el origen y el porqué de las cosas. Los pensadores, como Arge, reconocieron que el comienzo de todo está en el agua, una ley que engloba todo. Estas ideas ya habían sido expuestas por los egipcios. A través de investigaciones, Arge descubrió conchas fósiles en las islas, lo que respaldaba la concepción materialista del origen.</p>
<p>Otro filósofo, Heráclito, propuso que el fuego es el origen de todas las cosas. Su perspectiva se basaba en la realidad material. Argumentaba que la guerra y la lucha de opuestos son el fundamento del constante desarrollo, en el que todo está en un flujo constante. Esta noción nos introduce al concepto de la dialéctica, con sus intuiciones geniales. Aunque se han conservado algunas de sus frases, no se ha transmitido mucho más de su pensamiento.</p>
<p>Aristóteles hizo una revisión histórica de estas ideas, reconociendo su genialidad pero considerándolas no fundamentales. La filosofía comenzó a separarse de la religión y surgió el idealismo como contraposición. Parménides, en particular, negó la dialéctica y planteó que el origen de todas las cosas es el ser absoluto. Según él, el ser abarca todo, y las cosas existen porque participan de esa esencia.</p>
<p>El idealismo se contrapone al materialismo y se desarrolló posteriormente. Mientras que el materialismo parte de la materia primaria y del proceso del conocimiento, los idealistas adoptaron una postura distinta.</p>
<p><strong>Demócrito</strong> fue un destacado filósofo materialista cuya teoría de los átomos tuvo un impacto significativo. Según él, todo lo que existe está compuesto por partículas indivisibles y eternas en constante movimiento. Esta idea refutaba las teorías de los idealistas, como Parménides, quienes sostenían la infinita divisibilidad que llevaría a la inexistencia. Cabe mencionar que la refutación definitiva de la indivisibilidad del átomo no se produjo hasta el año 1900.</p>
<p>Demócrito también abordó el tema del conocimiento, argumentando que este es un reflejo de los átomos en nuestra mente. Los efluvios se entrecruzan y generan errores en nuestra percepción. Además, destacó que el ser humano se desenvuelve en un contexto social, siendo un elemento integral de las polis (ciudades-estado). Lo que se observa en su propia ciudad se refleja en su pensamiento. En cuanto a la esclavitud, Demócrito la consideraba perjudicial, ya que degrada al ser humano y no le permite manifestar su mejor versión. La libertad, en cambio, es lo que corresponde al ser humano. Con estas reflexiones, Demócrito incursionó en el campo de la moral, explorando qué permitiría a las personas vivir en libertad. Es considerado uno de los mayores exponentes del materialismo en la antigüedad.</p>
<p>Es importante destacar que el materialismo siempre ha estado vinculado a una comprensión y un respeto hacia el ser humano. Su pensamiento desafiaba los criterios de la clase dominante y las ideas idealistas, las cuales estaban estrechamente ligadas a los comerciantes y los esclavistas. Por otro lado, los sofistas argumentaban que el ser humano podía ser educado y, de esta manera, elevarse. Además, postulaban que el hombre es la medida de todas las cosas. En el caso de Sócrates, se evidencia la fuerte dimensión social de los griegos, donde el individualismo aún no estaba plenamente desarrollado.</p>
<p><strong>Platón</strong>, filósofo estrechamente vinculado a la aristocracia y de gran fortuna personal, desarrolló un sistema filosófico completo de carácter idealista. En su pensamiento, sostiene la existencia de una apariencia y una realidad, argumentando que nuestros sentidos nos engañan y que la apariencia corresponde al mundo material, mientras que la realidad está en el ámbito de las ideas.</p>
<p>Platón introduce la noción de una trinidad de ideas: el bien, la belleza y la verdad, las cuales se sustentan en el ser. A través de su teoría de la coparticipación de las ideas, argumenta que la realidad de las cosas participa de estas ideas. Además, presenta la idea de un comunismo platónico, que tiene sus antecedentes en el antiguo Egipto, aunque con un enfoque reaccionario. Según Platón, la propiedad genera conflictos y él consideraba que el ordenamiento democrático era perjudicial, proponiendo en su lugar un gobierno de élites.</p>
<p>En cuanto a la educación, Platón la consideraba dañina. Esta perspectiva se debe a que la aristocracia, a la cual pertenecía, estaba siendo atacada y socavada por los comerciantes. En su visión de la sociedad, se concibe como un conjunto de trabajadores que se van educando y seleccionando en diferentes roles, como trabajadores, guerreros, entre otros. Al final, quedaba un grupo de élites que detentaba el poder (una idea que puede relacionarse con el fascismo). La música también es criticada por Platón, ya que consideraba que podía corromper a las personas. En su afán por establecer su propio sistema filosófico, Platón destruyó todo lo que llegó a su alcance de las ideas de Demócrito.</p>
<p><strong>Aristóteles</strong>, discípulo de Platón, desempeñó un papel fundamental al informarnos sobre las ideas de los materialistas. A diferencia de su maestro, Aristóteles se basó en los conocimientos científicos y sociales de su época para desarrollar su propia filosofía. A través de sus críticas a Platón, Aristóteles estableció una perspectiva más centrada en el conocimiento científico.</p>
<p>Según Aristóteles, las cosas existen tanto en su realidad material como en su forma. Consideraba que la forma era necesaria para distinguir y definir las cosas, ya que sin ella se confundirían entre sí. De esta manera, Aristóteles aborda el idealismo partiendo de una base real, al incorporar la idea dentro de la realidad misma. Comienza a emplear conceptos y formas, y introduce el concepto de esencia, que implica la existencia de una sustancia primaria y superior que da origen al movimiento. En este sentido, Dios, considerado el primer motor inmóvil, representa la palabra que se conoce a sí misma. Aristóteles llega al idealismo a través de un razonamiento complejo. Aunque reconoce la existencia real de las cosas, sostiene que es el acto de pensar en sí mismo lo que pone en movimiento la realidad.</p>
<p>En cuanto a la materia concreta, Aristóteles argumenta que carece de movimiento intrínseco, y es la idea o la forma lo que impulsa el movimiento. Esto introduce una dialéctica conceptual en su filosofía. Una de las características positivas de su enfoque es que reconoce la importancia de la materia en la existencia de las cosas. No obstante, en algunos aspectos, Aristóteles se asemeja al platonismo al postular la existencia de ideas y formas que trascienden la realidad material.</p>
</section>
<section id="escuelas" class="level1">
<h1>Escuelas</h1>
<p>El neoplatonismo, fue una corriente filosófica que los romanos nunca pudieron superar y que eventualmente desembocó en la mística. Sin embargo, la iglesia no pudo afiliarse completamente con el platonismo debido a sus diferencias fundamentales.</p>
<p><strong>Medievo:</strong></p>
<p>Durante la Edad Media, la filosofía comenzó a desarrollarse como una reivindicación de la Razón. Además de los árabes, quienes jugaron un papel fundamental en la difusión del conocimiento filosófico griego y aristotélico, se comenzó a conocer el aristotelismo. Los árabes incluso llegaron a desarrollar un enfoque materialista y distinguieron claramente la filosofía de la teología, asignando a la filosofía el dominio terrenal y a la teología el dominio celestial. Tanto los árabes como los hebreos tuvieron una influencia significativa en este período.</p>
<p><strong>Realistas y nominalistas:</strong></p>
<p>Los realistas defendían las tesis aristotélicas y afirmaban que las cosas y las ideas existían independientemente entre sí. Por otro lado, los nominalistas sostenían que las ideas no tenían contenido real y eran meras abstracciones derivadas de las cosas. Estas diferencias teóricas también estaban vinculadas a disputas de índole religiosa.</p>
<p><strong>Pedro Abelardo:</strong></p>
<p>Pedro Abelardo desempeñó un papel importante al introducir la lógica formal y ser el creador de la lógica deductiva. Utilizó la lógica de manera dialéctica, promoviendo debates y discusiones. Su influencia fue significativa en el pensamiento francés y también fue conocido por sus ataques a la religión. Marx consideró que el nominalismo de Abelardo era de gran importancia en la filosofía.</p>
<p><strong>Duns Scotto:</strong></p>
<p>Duns Scotto, un fraile franciscano, tuvo una gran relevancia en el desarrollo del materialismo moderno. Se preguntó cómo se podría combatir la religión y planteó su famoso argumento sobre la comunión. Argumentó que si todos los hombres comulgaran, el cuerpo de Cristo se agotaría. En una época violenta y dura, aquellos que se oponían eran perseguidos y asesinados. Esto pone de manifiesto que los filósofos no eran simplemente eruditos tranquilos, sino que el debate filosófico a menudo se libraba a través de puñaladas y veneno.</p>
<p><strong>Tomás de Aquino:</strong></p>
<p>Tomás de Aquino, asociado con el tomismo, fue un filósofo italiano que se unió a los dominicos. Como discípulo de Alberto Magno, argumentó que se podía comprender racionalmente la religión católica y que la razón no estaba en oposición a la teología. Sin embargo, su enfoque distorsionaba las ideas de Aristóteles en lugar de desarrollarlas, y su obra más importante, “Ente y La Razón” fue perseguida por la iglesia en vida. El tomismo fue desafiado posteriormente por Occam y Scotto.</p>
<p>El desarrollo filosófico comenzó a tomar forma con la burguesía, destacando figuras como Francisco Bacon, quien enfatizó la importancia de la experiencia y propuso una lógica inductiva que sería útil para la ciencia. Reconoció la influencia de la teología, pero también planteó que su pensamiento iba más allá de ella.</p>
<p><strong>Descartes (1596-1650)</strong> fue un discípulo de los jesuitas. Durante sus estudios, se dio cuenta de que lo que se afirmaba en un lugar podía negarse en otro, lo que llevó a cuestionar los fundamentos sólidos de la ciencia. En su trabajo, introdujo las coordenadas cartesianas, que permitieron la unificación de la geometría y el análisis algebraico. Descartes se enfocó en el estudio de la física y la materia, retomando el pensamiento de Demócrito. En este campo, adoptó una postura materialista.</p>
<p>Descartes planteó el método de la duda, que no debe confundirse con el escepticismo, ya que no se trata de cuestionar todo conocimiento, sino de dudar para llegar a un conocimiento evidente. También señaló la capacidad engañosa de los sentidos, afirmando que no se puede confiar en ellos. Sin embargo, encontró una verdad indudable en la existencia del “yo”. Descartes afirmó: “Dudo, luego existo”. La existencia del “yo” y el hecho de pensar son verdades evidentes que no se pueden poner en duda. A través de los pensamientos, Descartes percibe la realidad.</p>
<p>Descartes también argumentó que sus ideas existen porque Dios existe y es quien les ha dado origen. Para él, todo existe porque Dios existe. Si bien en sus estudios científicos adoptó una perspectiva materialista, en sus reflexiones metafísicas puso al “yo” como el punto central de la filosofía. A partir de este punto, comienza a establecerse el pensamiento burgués.</p>
<p>En la filosofía alemana, figuras como Leibniz, Kant y Hegel desempeñaron un papel importante.</p>
<p>Durante los siglos XVII al XIX (hasta 1830 aproximadamente), el luteranismo surgió como una corriente que buscaba reformar la iglesia. Alemania fue el lugar donde se desarrolló el pensamiento idealista más avanzado. Leibniz, reconocido como un gran matemático, trabajó en el desarrollo de la lógica y replanteó la lógica aristotélica. Sin embargo, sus pensamientos no se difundieron ampliamente. Leibniz promovió un racionalismo que consideraba posible un análisis lógico mediante el uso de símbolos, similar al análisis matemático. Propuso la teoría de las mónadas, entidades cerradas que se comunicaban a través de una “ventanilla”, representando un movimiento autónomo e idealista. Aunque abordó problemas relacionados con la dinámica, estos eran principalmente conceptuales debido a su enfoque idealista. Leibniz también se dedicó al análisis del conocimiento humano y estableció conexiones entre las matemáticas y la física.</p>
<p><strong>Kant (1724-1804)</strong> se enfoca en el problema del conocimiento a través de su obra “Crítica de la razón pura”. Plantea que existe una realidad fenoménica, lo que aparece ante nosotros, lo que la luz revela. Establece una distinción entre los fenómenos y la cosa en sí misma, que no es accesible al conocimiento humano. Aunque reconocemos la existencia de la materia, no podemos conocerla directamente. Kant establece una relación entre el sujeto que conoce y el objeto conocido, pero existe una parte que permanece desconocida. Al analizar las cosas, captamos sensaciones a través de nuestra sensibilidad.</p>
<p>Kant desarrolla un sistema completo del conocimiento que abarca el mundo, el hombre (el alma) y Dios. Elabora conceptos y establece las categorías como un sistema lógico del conocimiento. Reconoce que solo podemos conocer los fenómenos y que la cosa en sí misma escapa a nuestro entendimiento. El conocimiento es una construcción de la razón pura que se realiza a través de la interacción entre el sujeto y los objetos (cosas). Kant enfatiza la importancia del sujeto en este proceso. Existe una realidad que podemos conocer y otra que permanece inaccesible, aunque se deje conocer en parte.</p>
<p>Después de Kant, se desarrolla el neokantismo, que tiende a disolver la noción de la cosa en sí misma y se adentra en un ultra-idealismo. Kant ha logrado un conocimiento a través de la facultad del entendimiento. En su obra “Crítica de la razón práctica”, cuando analiza el alma, Kant plantea la idea de la libertad, que solo puede alcanzarse en Dios. La libertad, el alma y la existencia de Dios están intrínsecamente relacionadas. Kant establece los límites del idealismo (la razón) y ordena la comprensión del conocimiento. ¿Por qué se plantea la existencia de Dios? Para explicar que todo tiene un comienzo y un fin, se busca una causa, y esa causa es Dios. Sin embargo, al plantear que Dios es la causa, surge la pregunta: ¿cuál es la causa de Dios? Kant mismo cuestiona la existencia de Dios al plantear este argumento.</p>
<p><strong>Hegel:</strong> Mientras Kant intenta conocer la realidad a partir del yo, Hegel se centra en lo objetivo. Analiza el proceso de la filosofía y considera que todos los filósofos anteriores a él carecen de importancia. Desarrolla una teoría de la dialéctica que busca comprender todo el proceso de la materia, aunque su enfoque es idealista. Según él, el proceso se desarrolla a través de contradicciones que generan problemas de cantidad y calidad, apariencia y realidad. Hegel ve la dialéctica como un proceso de contradicción entre conceptos e ideas. Sin embargo, contradice su propia dialéctica al plantear la existencia de una Gran Idea Absoluta. Esta Gran Idea representa la realidad objetiva, cuyo proceso de contradicción se limita a nivel de las ideas solamente. Es similar a Aristóteles, pero sin partir de la materia. Esta idea juzga a la materia por su propio proceso de contradicción. A medida que el espíritu se desenvuelve, surge el hombre, y el espíritu se convierte en autoconciencia, negándose a sí mismo. El hombre abarca la sociedad, el conocimiento, la ciencia, el arte, la religión y la nación, y finalmente genera el Estado. El Estado se convierte en una gran transformación que, finalmente, se identifica con el Espíritu, es decir, Dios.</p>
<p>Hegel tiene una comprensión general del desarrollo materialista, pero su enfoque es idealista. Hay dos partes en su filosofía: su idealismo, que es desechable, y su materialismo, que es aceptable.</p>
<p>En Francia, <strong>Diderot</strong> desarrolla un enfoque materialista basado en la idea de una materia eterna, sin principio ni fin. Diderot incluso plantea la existencia de un movimiento interno en la materia, aunque no explica por qué. Sin embargo, el antecedente directo del marxismo es la filosofía clásica alemana. Después de la muerte de Hegel, surge una división, y algunos filósofos comienzan a criticar su idealismo. Uno de los críticos importantes es Feuerbach, quien critica el idealismo de Hegel, pero no logra distinguir claramente entre el materialismo y el idealismo de Hegel. Esto lleva a Feuerbach a desechar a Hegel. La noción de alienación ante la religión, que es un concepto presente en Hegel, no es una tesis de Marx. Marx y Feuerbach difieren en este punto, ya que Marx considera que la solución a la alienación es la revolución y la emancipación.</p>
<p>Hegel plantea que el trabajo aliena al hombre de su esencia como ser pensante y como ser nacional. Marx analiza las causas de la alienación. Feuerbach sostiene que, frente a la alienación, el centro de atención debe ser el hombre y no Dios. La relación entre los individuos se basa en el amor, la caridad y la preocupación por el otro, la maternidad y una posición subjetivista que aborda cómo un “yo” se relaciona con otro “yo”. Esto se asemeja a un cristianismo sin Cristo. Lo importante es la crítica materialista. Marx y Engels luchan contra el individualismo de Feuerbach.</p>
<p>Marx y Engels desarrollan el proceso filosófico marxista. Marx lo desarrolla y Engels lo difunde. Las tesis sobre Feuerbach constituyen la base de su pensamiento:</p>
<ol type="1">
<li><p>Critican el defecto de todo materialismo anterior por no haber tenido en cuenta la práctica. El materialismo anterior se desarrolló en el empirismo, que veía la realidad como algo pasivo y no comprendía cómo la materia actúa y cómo el hombre, a través de su trabajo, cambia la realidad. El empirismo es una posición burguesa. Marx postula la comprensión de la realidad y su transformación.</p></li>
<li><p>Consideran que la práctica es la prueba de la verdad. Marx critica a Feuerbach, quien nunca llegó a concebir la percepción sensorial como una capacidad transformadora. Feuerbach había diluido lo religioso en la esencia humana, lo que Marx considera como incapacidad para comprender el mundo social y las relaciones sociales.</p></li>
<li><p>Sostienen que la vida social es esencialmente práctica. La mente humana se desvía debido a una serie de misticismos. Solo al comprender la práctica se puede superar el misticismo. Marx califica a aquellos que no comprenden la práctica como materialistas contemplativos. Marx llega a estudiar las instituciones de la sociedad civil, pero solo superficialmente, sin llegar a la raíz que las sustenta. El problema radica en transformar el mundo, no solo en contemplarlo.</p></li>
</ol>
<p>Con este documento, Marx establece las diferencias claras entre su enfoque y el de Feuerbach.</p>
<p><strong>Ajuste de cuentas con pensamientos anteriores y adopción de una nueva posición</strong>. Se establecen nuevos criterios para formar una nueva ideología, centrándose en el proceso económico de la sociedad y planteando el comunismo como la primera gran revolución mundial, a diferencia de las anteriores que solo implicaron el reemplazo de una clase por otra.</p>
<p>A lo largo de su evolución, la filosofía ha desarrollado teorías sobre la dialéctica y el materialismo, y ha criticado con razón la Edad Media, que intentaba resolver cuestiones sin tener en cuenta la realidad. Los filósofos marxistas han comprendido los hitos del desarrollo y han afirmado de manera contundente su posición materialista. Acceder al materialismo requiere un proceso en constante movimiento derivado de la contradicción.</p>
<p>Althusser niega que Marx y Engels hayan tomado la dialéctica de Hegel. Sostiene que primero se desarrolla la ciencia y luego se produce un salto. El descubrimiento de Marx y Engels es el materialismo histórico, que establece la teoría materialista de la historia, seguida por el materialismo dialéctico. Según Althusser, el desarrollo de la filosofía marxista estaba pendiente. Sin embargo, esta afirmación carece de fundamentos sólidos y puede considerarse errónea de principio a fin.</p>
<p><strong>Platón y Kant son filósofos idealistas</strong> que niegan el proceso científico que se ha desarrollado desde el siglo XVII. A partir de finales del siglo XVI, se comenzó a comprender que la Tierra es un ente en constante cambio y movimiento, un proceso dialéctico. En campos como la química y la biología se han realizado descubrimientos significativos, como el reconocimiento de la estructura celular y la teoría de la evolución. Estos avances científicos rompen con la metafísica y demandan una explicación dialéctica, algo que Althusser no puede negar.</p>
<p>Hegel introdujo el proceso dialéctico en la esfera del pensamiento, pero Marx lo llevó al ámbito material. El materialismo dialéctico permite comprender y transformar la realidad a través de la acción humana sobre la materia, algo que nunca se había logrado antes. Por lo tanto, se cuestiona la crítica de Althusser sobre la naturaleza científica del marxismo, ya que el materialismo dialéctico implica una transformación material basada en la práctica.</p>
<p><strong>La ideología generada por las clases explotadoras es invertida</strong>, ya que ofrece una explicación idealista de la historia. Por el contrario, la ideología marxista se considera científica, ya que refleja de manera verdadera y real la práctica y el carácter de clase. Las teorías de Althusser conducen a un nuevo surrealismo al fusionar el racionalismo burgués de Kant con el idealismo burgués de Spinoza. Sin embargo, <strong>el marxismo-leninismo-maoísmo se basa en un sólido fundamento histórico que ha sido construido a lo largo de 2500 años, incorporando los mejores elementos de la tradición filosófica</strong>. La aplicación del materialismo dialéctico permite una comprensión científica de la sociedad y el materialismo histórico.</p>
<p>El marxismo ha llevado a cabo un proceso para demostrar los fundamentos económicos de la sociedad. Aquellos que lo critican afirman que el marxismo simplemente realiza una crítica económica de la sociedad. Sin embargo, no se ha dejado de lado el problema de las ideas y la acción que las sustenta, ya que se reconoce la influencia de la base económica en la generación de la ideología.</p>
<p><strong>La dialéctica</strong> es un concepto abordado por Engels, quien establece tres leyes fundamentales: la unidad, lucha de contrarios, y la negación de la negación. Comprender la dialéctica fue crucial para el desarrollo de “El Capital”. El marxismo no es un sistema cerrado, sino un proceso dialéctico en constante evolución. Nos distanciamos de todas las corrientes filosóficas que son estáticas y cerradas.</p>
<p><strong>Hegel utiliza la dialéctica de manera inconsistente, mientras que nosotros, los marxistas, la empleamos de manera coherente</strong>. Esta es la revolución más importante en la historia de la humanidad. La filosofía marxista establece las bases para el desarrollo continuo del conocimiento, que nunca puede agotarse. Es un proceso que se acerca cada vez más a la verdad al eliminar nuevos errores. A lo largo de la historia, el marxismo ha enfrentado negaciones constantes. Lenin defendió y desarrolló el marxismo en su obra “Materialismo y Empiriocriticismo”, donde introduce la teoría del reflejo, que explica cómo la conciencia es producto de los reflejos generados por la materia en acción y reacción. La conciencia es el resultado de un largo proceso que tiene sus raíces en las características mismas de la materia.</p>
<p>En el ámbito de la física, se planteó en 1900 la teoría cuántica, que postula que existe una cantidad ínfima de materia necesaria para dar un salto. Esto condujo al desarrollo de la teoría nuclear. Por otro lado, Einstein propuso una nueva teoría del espacio-tiempo con su teoría de la relatividad.</p>
<p><strong>Newton</strong> plantea la existencia de dos entidades absolutas e inseparables: el espacio y el tiempo, pero con los experimentos demostró que a altas velocidades se produce una reducción en ellos. Esto significa que el tiempo y el espacio son relativos, pasando de ser absolutos a relativos. Además, la gravedad implica el movimiento de dos masas en direcciones más amplias. La física cuántica desafía la noción de átomo (rompe el átomo) y niega la materia, aunque Lenin argumenta que apenas estamos comenzando a comprender las primeras partículas. La materia en movimiento tiene una forma tanto cuantitativa como cualitativa, y estamos descubriendo nuevas formas de la materia debido a su movimiento constante. Lenin rechaza la idea de que la materia se disuelve.</p>
<p><strong>Existe un carácter partidista en la filosofía y una lucha contra el Empiriocriticismo</strong>. La física cuántica ha llevado a negar el materialismo, ya que al conocer la velocidad de un electrón, desconocemos su ubicación, lo cual desafía la causalidad en términos de correlación entre causa y efecto y también en relación a la previsibilidad. Sin embargo, la causa y el efecto siguen existiendo, aunque se niegue debido a la previsibilidad. Por lo tanto, lo que se ha descubierto es la casualidad y una nueva forma de la materia. Se han encontrado nuevas modalidades y formas de la materia.</p>
<p>En cuanto a la geometría, durante muchos siglos se consideró que la suma de los ángulos de un triángulo era de 180 grados, siendo esta la única geometría aceptada. Sin embargo, Gauss planteó que este postulado no tenía demostración y que su modificación daría lugar a otra geometría. La geometría de Reimann, por ejemplo, muestra que la suma de los ángulos de un triángulo puede ser diferente a 180 grados. Esto demuestra que la materia puede tener múltiples manifestaciones, desde convexa y plana hasta cóncava, y probablemente muchas otras en el futuro.</p>
<p>En lugar de cuestionar, lo que se debe hacer es confirmar. La materia es inagotable y están ocurriendo innumerables procesos en ella. La eternidad de la materia se manifiesta en su movimiento constante. Hoy en día, se concibe la materia como una interrupción de la nada, pero ¿qué es la nada? La nada es en sí misma un espacio, y el espacio es una forma o modalidad de la materia, según la perspectiva de Joudan.</p>
<p><strong>La cosmogonía</strong> nos revela el descubrimiento de estrellas que se desplazan a altas velocidades, lo cual se conoce como la expansión del universo. Este fenómeno sugiere que el universo tuvo un comienzo y no es eterno, además de tener un límite. Algunos argumentan que antes no existía el universo y que hubo un momento inicial de creación. Sin embargo, basar estas afirmaciones en la parte que conocemos es una generalización injustificada. Afirmar algo de una parte no implica que se pueda afirmar de la totalidad. Se intenta introducir la divinidad por la puerta falsa, como pretende Russell.</p>
<p>El movimiento tiene tanto una dimensión cuantitativa como cualitativa, y es en este contexto que la filosofía burguesa entra en un proceso de clara decadencia. Lukacs plantea que la contradicción no radica en el materialismo versus idealismo, sino en el irracionalismo frente al racionalismo, lo que refleja una profunda crisis en la filosofía burguesa.</p>
<p><strong>Bergson</strong> desarrolla una metafísica cargada de sentimentalismo, mientras que <strong>Nietzsche</strong> expone la teoría del superhombre. Sus teorías buscan encontrar una salida al imperialismo y se basan en una moral centrada en los mejores y su dominio. Nietzsche critica al cristianismo y busca restablecer la moral de los señores, confundiendo la bondad con la virtud. Es importante señalar que estas ideas promueven el racismo.</p>
<p>En los años 20 se intenta revitalizar la filosofía. Surge el neopositivismo en los círculos de Viena, como una respuesta reaccionaria de la burguesía. Plantea la necesidad de creer en la ciencia positiva y niega la existencia de leyes en la realidad, sosteniendo que la realidad es algo que nosotros mismos construimos a través del conocimiento. Esta corriente considera a la nueva ciencia como una forma de religiosidad, donde el mejor mundo es el mundo burgués y el progreso es el objetivo principal.</p>
<p>Los neopositivistas se centran en los fenómenos y promueven un cientificismo que coloca al sujeto como el elaborador de un sistema científico y jurídico, pero caen en un desarrollo excesivo de la lógica y en la elaboración de sistemas basados en el matematicismo derivado de la ciencia.</p>
<p><strong>Pitágoras</strong> planteó que la esencia de las cosas era el número y que todo podía ser medido. Platón desarrolló esta idea y redujo todo el conocimiento a fórmulas. Sin embargo, el problema radica en sustituir la realidad por estas fórmulas. Es importante recordar que las matemáticas surgen de la realidad material, por ejemplo, el círculo surge de la rueda. Considerar las matemáticas como una sustitución de la realidad puede llevarnos a perder de vista lo que representan esas fórmulas en el mundo físico.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>hacer un agujero en la pared con una integral y no con lo que representa la integral –un taladro-</p>
</blockquote>
<p>En cuanto a <strong>la lógica</strong>, se comienza a analizar y se plantea que el lenguaje es insuficiente, por lo que es necesario reemplazarlo por símbolos. Esta simplificación es positiva, ya que nos proporciona un desarrollo de la lógica simbólica. Se habla de criterios de verificación y pruebas de verdad. Sin embargo, se termina analizando no la materia en sí, sino los análisis sobre la materia, es decir, se enfoca en el análisis lógico.</p>
<p><strong>Wittgenstein</strong> es considerado el neopositivista más consecuente. Él sostiene que no puede hablar del mundo, solo puede hablar de cómo interpreta el mundo. Afirma que el mundo no es cognoscible y que lo único de lo que podemos hablar es del conocimiento que tenemos del mundo. Llega a considerar lo inefable y aboga por el silencio. Esta postura agnóstica y negación absoluta del conocimiento es compartida por otros científicos y analistas de la ciencia, como Russell y los antiguos filósofos Cameades, Numme y Rosses.</p>
<p>Todos estos pensadores llegan al agnosticismo (Principia matemática) y sus análisis conducen a deshacer el conocimiento. A pesar de descubrir paradojas que permiten avanzar, se centran en el desmontaje y no logran hacer la síntesis. Sin embargo, sus contribuciones han limpiado la filosofía y la ciencia al ponerlas en crisis. En este momento crítico del conocimiento, el proletariado se convertirá en el establecedor de nuevos principios. Aunque el proceso de demolición aún no ha terminado, hay una clase que está muriendo y sus principios están desapareciendo. Este desconcierto es parte del proceso de decantación hacia nuevas perspectivas.</p>
</section>
<section id="existencialismo" class="level1">
<h1>Existencialismo</h1>
<p><strong>Heidegger</strong>, en 1920, se centra en el análisis de la existencia y sostiene que Dios es el creador. Según esta corriente filosófica, el hombre es la expresión de la existencia, surge de la nada y se dirige hacia la nada. El individuo no sabe nada acerca de su existencia ni de su origen. En este tránsito, experimenta angustia y enfrenta dos posibilidades: enfrentarla o huir de ella. El problema reside en enfrentar la angustia y la muerte, aceptar que la muerte es parte de su identidad. Sin embargo, este enfoque sirvió al nazismo y es una expresión de una clase agonizante, reflejando una decadencia filosófica.</p>
<p><strong>Sartre</strong>, perteneciente a la misma escuela existencialista, plantea que el hombre es un ser sin existencia que busca aferrarse a algo para expresar su existencia. El individuo reduce todo a la nada y busca aferrarse a las cosas, pero esto es una ilusión. Incluso en las relaciones humanas, el uno al otro se convierte en nada. Otra opción es el amor, pero la situación es la misma. Por lo tanto, solo queda Dios, pero según Sartre, Dios no existe. La única salida es la propia libertad, la cual se convierte en la única alternativa para vivir o morir. Esta perspectiva existencialista se caracteriza por un pesimismo y la falta de una solución clara, ya que la libertad se ve como una correlación dentro de la sociedad.</p>
<p><strong>Marcel</strong>, otro exponente del existencialismo, sostiene que el hombre viene de Dios y se dirige hacia Dios, por lo que el problema radica en alcanzar a Dios. Estas diferentes corrientes existencialistas son expresiones de una clase que no encuentra una salida.</p>
<p>El neotomismo, representado por Maritain, busca ajustar el tomismo católico teniendo en cuenta el desarrollo de la ciencia y la filosofía. Sin embargo, al intentar adoptar una concepción feudal, muestra la pobreza ideológica de la iglesia, ya que se trata de una filosofía obsoleta desde su origen. Los sucesores de Husserl, como Deconte y García Baca, intentan superar los errores del neotomismo, pero siguen anclados en su influencia. El presidente Mao destaca la importancia de conocer el idealismo para poder combatirlo.</p>
<p>En <strong>el marxismo</strong>, la ley principal es la contradicción, y Plejanov plantea que el materialismo es la base y la dialéctica es la guía, siendo la contradicción el elemento central. Sin embargo, no se establece claramente cuál es el punto medular de la filosofía marxista. Bajo el liderazgo de Stalin, se produce una regresión en este sentido, pero es el presidente Mao quien plantea la ley de la contradicción como la única ley, llegando a un monismo filosófico. Aunque se ha alcanzado una ley única, esto no significa que el sistema esté completo. En cuanto a la libertad, se considera tanto la conciencia de la necesidad como la transformación de esa necesidad, siendo esta última el aspecto principal. La dialéctica abarca las leyes más generales del desarrollo del mundo natural, social y del conocimiento. La dificultad radica en comprender y aplicar estas leyes, y es el presidente Mao quien establece la ley de la contradicción como la única ley fundamental.</p>
</section>
<section id="individualismo" class="level1">
<h1>Individualismo</h1>
<p>Según Plejanov, también se aborda desde el monismo, ya que si bien se tienen en cuenta las leyes y las clases, se reconoce que el individuo puede perturbarlas. La clave radica en asumir y llevar adelante las leyes de la forma más pura posible para cumplir el papel exigido por la revolución. El marxismo-leninismo-maoísmo combate el individualismo y su raíz, el egoísmo, y rechaza la idea del “yo” como lo principal. Históricamente, el individuo se ha desarrollado a medida que la propiedad privada ha potenciado la individualidad y el egoísmo, especialmente bajo la influencia de la burguesía. El marxismo, al centrarse en la clase, rechaza el individualismo y el egoísmo, y en el partido, se moldea una nueva forma de ser. La acción colectiva en la lucha de clases es lo primordial y al trabajar en equipo, se diluye la formación individualista.</p>
<p>La revolución transforma tanto el mundo como a los hombres. La raíz del egoísmo es una de las bases del revisionismo y su erradicación requerirá tiempo. Deshacerse del individualismo será un proceso largo. A medida que se generan relaciones de producción más avanzadas, esto se reflejará cada vez más en la conciencia de toda la sociedad.</p>
<p>Como comunistas, debemos ser los heraldos del futuro. La ideología nos permite avanzar en la lucha contra el egoísmo y debemos ser los más avanzados en esta tarea. Trabajamos por una meta que puede que no lleguemos a ver personalmente. Reducir cada vez más el individualismo y el egoísmo es fundamental. En la lucha, la acción golpea directamente al individualismo. La ideología es lo que nos impulsa a avanzar.</p>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista">Aparicion Pensamiento Socialista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo">El Capitalismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo">Primero De Mayo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista">Seminario De Filosofia Marxista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui">Entendiendo A Mariategui</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana">Naturaleza Humana</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo">Tres Fuentes Tres Partes Del Marxismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2023,
  author = {Achalma, Edison},
  title = {Seminario de filosofía},
  date = {2023-05-19},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Primer parrafo de abstrac}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison. 2023. <span>“Seminario de filosofía.”</span> May 19,
2023. <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/">https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Filosofia</category>
  <category>Filosofía</category>
  <category>Marxismo</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/</guid>
  <pubDate>Fri, 19 May 2023 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Día Internacional de los Trabajadores de mayo de 2023.</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <dc:creator>Comité Central Partido Comunista del Perú</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="en-este-primero-de-mayo-seguir-sembrando-revolución" class="level1">
<h1>¡En este primero de mayo: seguir sembrando revolución!</h1>
<blockquote class="blockquote">
<p>¡Proletarios de todos los países, uníos!</p>
</blockquote>
<p>En el día del proletariado internacional, persistiendo en la tradición e impronta revolucionarias enseñadas por nuestro Presidente Gonzalo, el Partido Comunista del Perú saluda con júbilo comunista a la clase obrera y al pueblo peruano y del mundo, reafirmando su indeclinable compromiso de enarbolar, defender y aplicar el marxismo-leninismo-maoísmo, nuestra arma ideológica estratégica universal y el pensamiento gonzalo, nuestra arma ideológica estratégica, específica y principal.</p>
<p>Cuando la bipolaridad entre Estados Unidos y China se sigue desarrollando para un nuevo reparto del mundo y aumenta el peligro de una tercera guerra mundial, la clase obrera persiste en su lucha, combate la explotación capitalista y, enfrentando adversidades, brega decididamente por constituir, reconstituir o fortalecer sus partidos comunistas y avanza en la unidad de los comunistas, enarbolando el marxismo-leninismo-maoísmo, principalmente el maoísmo, para que los partidos comunistas dirijan la revolución y preparen la guerra popular para derrotar la guerra contrarrevolucionaria y construir la nueva sociedad.</p>
<p>Nuestro Presidente Gonzalo nos enseñó:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Pensamos que la historia del proletariado es la historia de su ideología: el marxismo-leninismo-maoísmo; es la historia de su partido: el Partido Comunista; y es la historia de su revolución: la revolución proletaria mundial, esto es su lucha por instaurar la dictadura del proletariado, construir el socialismo y marchar al comunismo. A la vez, la historia del proletariado es confirmación cotidiana de la ley fundamental: la contradicción, pues toda la vida del proletariado muestra: la lucha es lo absoluto y la victoria, relativa; y esta se logra a través de fracasos que también son relativos.</p>
</blockquote>
<p>Del Manifiesto del Partido Comunista hasta hoy han pasado 175 años en los que la clase ha desarrollado su ideología hasta llegar al marxismo-leninismo-maoísmo, principalmente maoísmo, el cual es necesidad vital enarbolarlo hoy. En ese proceso los partidos comunistas en dura lucha contra el revisionismo y la reacción han devenido en partidos de nuevo tipo, máquinas de combate que hoy bregan por convertirse en vanguardia real de la clase y el pueblo y dirigir la guerra popular para conquistar el poder. Y la revolución proletaria mundial, en medio de avances y retrocesos, éxitos y fracasos, se desenvuelve desarrollando la lucha antiimperialista y por el socialismo rumbo al comunismo.</p>
<p>El siglo XX ha sido el siglo de la revolución proletaria, siglo en el cual la tercera parte de la humanidad vivió bajo el socialismo y la democracia popular alzando la bandera roja con la hoz del campesino y el martillo de la clase obrera. Fue un gran campo socialista que auguraba el futuro paraíso en la Tierra.Mas el revisionismo y la reacción mundial lo socavaron y destruyeron, restaurando el poder del capital monopolista.</p>
<p>Estados Unidos primero, ejerciendo de superpotencia hegemónica única a fines de esa centuria, y luego Estados Unidos y China, disputando en bipolaridad el dominio mundial en este siglo XXI, encabezan el sistema imperialista que mantiene al proletariado y a los pueblos en explotación económica, opresión política, control ideológico. Pero las masas no cesan de luchar, jamás lo harán. Otra vez se organizan, sacan lección de los fracasos y se preparan para volver a tomar los cielos por asalto.</p>
<p>Una muestra son las últimas movilizaciones masivas en Europa contra el descenso de los salarios, el desempleo, el deterioro en salud pública y educación, así como contra el recorte de pensiones. Mientras en América latina se registran protestas masivas que, en síntesis, se oponen a la explotación y opresión del capitalismo neoliberal.</p>
<p>En nuestra patria, las clases dominantes, tras el fin de la heroica guerra popular y la imposición de 40 años de neoliberalismo, piensan que su dominio les permite matar, golpear, perseguir y apresar trabajadores impunemente, cambiar presidentes cuando les conviene, terruquear sin medida a su antojo, tener presos políticos eternamente y desaparecer sus restos, impedir referéndum por asamblea constituyente, mantener fiscales y jueces colocados a su medida, controlar con dinero todos los medios de comunicación; en fin, mantener su Estado explotador, policiaco y corrupto por siempre, acallando con plomo la protesta popular.</p>
<p>Nuestro pueblo combatiente no lo está permitiendo. Hartos de explotación y opresión capitalista, la clase obrera, los campesinos, el pueblo trabajador han expresado con voz de trueno y andar de gigante el rechazo al neoliberalismo y su redoblada explotación, exigen sanción a los asesinos del pueblo empezando por Boluarte, su gobierno y parlamento golpista y demandan una nueva constitución con asamblea constituyente que permita democratizar la sociedad, acabar con la persecución política y ejercer real soberanía sobre los recursos nacionales.</p>
<p>Son ya más de 40 años de aplicación del derecho penal del enemigo con una legislación antiterrorista usada como arma de guerra contra el pueblo. Un caso emblemático de esta es la condena de cadena perpetua que niega el primer derecho constitucional, el derecho a la vida y que en el Perú desde los años 90 se ha aplicado a miles de personas. Como ejemplo podemos citar que en México, Brasil, Venezuela, España no existe la pena de cadena perpetua. En Francia desde los años 90 solo se ha aplicado a cuatro personas. En otros países donde existe como Japón o Alemania se revisa a los diez o veinte años.</p>
<p>Pero es en el Perú donde la cadena perpetua se ha aplicado con más saña contra los presos políticos de la guerra popular por rebelarse contra la explotación y opresión estatal. Cadena perpetua que llegó a su punto culminante con la prisión, tortura, aislamiento absoluto, asesinato, incineración y desaparición de las cenizas de Abimael Guzmán Reinoso, nuestro por siempre querido y respetado Presidente Gonzalo, el más grande revolucionario de la historia peruana. Crimen hasta hoy impune que pretenden seguir aplicando contra su esposa Elena Yparraguirre, camarada Míriam, y otros dirigentes comunistas.</p>
<p>En particular, a los camaradas Osmán Morote de 78 años y Margot Liendo de 74 años, que ya cumplen 35 años de prisión efectiva, según ley, se aplica la revisión de su pena. A ellos les corresponde la libertad inmediata, pues negársela significa una pena de muerte encubierta para luego incinerarlos y desaparecer sus cenizas, siniestros planes que la reacción peruana ha maquinado para que nunca salgan libres los presos políticos de la guerra popular. La libertad de Osmán y Margot es su derecho.</p>
<p>La lucha política por una asamblea constituyente con el pueblo y para el pueblo requiere el fin de toda persecución y la libertad de los presos políticos, empezando por la derogatoria de toda legislación que impida o restrinja la participación popular. A una nueva constitución corresponderá estampar a plenitud el derecho político por excelencia de rebelarse contra la opresión; el derecho a la vida anulando la cadena perpetua y garantizando la existencia digna de las masas populares; la libertad de expresión, reunión, asociación, participación política acabando con la legislación antiterrorista persecutoria del pueblo; defensa real de nuestros recursos naturales contra la penetración imperialista; así como otros derechos y libertades que han sido negados o recortados bajo la imposición del neoliberalismo.</p>
<p>La actual lucha del pueblo peruano sigue desenvolviéndose y aislando más al gobierno golpista. Aplicando diversas formas de lucha aprendidas a lo largo de su historia, la clase obrera y el pueblo se va educando en la comprensión de que solo acabando con el capitalismo puede alcanzar su emancipación. Una nueva constitución dentro del marco burgués puede lograr mejores condiciones para las masas trabajadoras, pero solo una revolución, la revolución socialista dirigida por el proletariado, puede lograr la transformación total que el Perú requiere.</p>
<p><strong>¡VIVA EL PRIMERO DE MAYO, DÍA DEL PROLETARIADO INTERNACIONAL!</strong></p>
<p><strong>¡GLORIA AL MARXISMO-LENINISMO-MAOÍSMO!</strong></p>
<p>¡VIVA LA LUCHA DE LA CLASE OBRERA CONTRA EL CAPITALISMO EN EL MUNDO!</p>
<p>¡EL PRESIDENTE GONZALO VIVE EN LAS LUCHAS DEL PROLETARIADO Y EL PUEBLO!</p>
<p>¡LIBERTAD A LOS PRESOS POLÍTICOS DE AYER Y HOY!</p>
<p>¡ABAJO EL CAPITALISMO, HACIA LA REVOLUCIÓN SOCIALISTA!</p>
<p>Mayo de 2023</p>
<p>Comité Central Partido Comunista del Perú</p>
<p>Ediciones Bandera Roja</p>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista">Aparicion Pensamiento Socialista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo">El Capitalismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo">Primero De Mayo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista">Seminario De Filosofia Marxista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui">Entendiendo A Mariategui</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana">Naturaleza Humana</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo">Tres Fuentes Tres Partes Del Marxismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2023,
  author = {Achalma, Edison and Central Partido Comunista del Perú,
    Comité},
  title = {Día Internacional de los Trabajadores de mayo de 2023.},
  date = {2023-04-29},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Primer parrafo de abstrac}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison, and Comité Central Partido Comunista del Perú. 2023.
<span>“Día Internacional de los Trabajadores de mayo de 2023.”</span>
April 29, 2023. <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/">https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Filosofia</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/</guid>
  <pubDate>Sat, 29 Apr 2023 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/DALL·E 2023-04-29 23.15.46.png" medium="image" type="image/png"/>
</item>
<item>
  <title>El capitalismo ¿Cáncer de nuestra era?</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>En 1987 el mundo tenía 1.5 billones de pobres (con menos de 1 dólar al día) en 2015 son 1.9 billones. El índice internacional de pobreza se ha modificado varias veces en nombre de buenas campañas de relaciones públicas para el world bank.</p>
<p>El índice actual es 1.25 $/día, ajustado a inflación es menor que en ajustes anteriores. Mas allá de los defensores del capitalismo sean las personas más ignorantes y ciegas de su privilegio de la modernidad, nadie puede realmente vivir con 1.25 /día.</p>
<p>En USA el valor mínimo para sufrir malnutrición seria 4.05 $/día. En India el 60% de las personas que viven con el dólar por día sufren desnutrición. Porque esto es obsceno y barbárico y culpa de un modelo económico abusivo, corrupto, depredador e injusto.</p>
<p>Porque el mundo produce 1.5x la cantidad de comida necesaria para alimentar el mundo. Además, el 30% de dicha comida se desperdicia previa a su uso. Esto es solo una variable analizada fríamente sobre por qué el capitalismo es el cáncer de nuestra era.</p>
<p>Y los que los defienden, los payasos más ignorantes de la historia. Antes que me digas socialista, porque tu cerebro solo entiende el mundo en blanco y negro. No tengo nostalgia del pasado ni quiero vivir en Venezuela, Cuba, Rusia, China, Noruega o Finlandia.</p>
<p>Ese antagonismo asustador es para niños asustados con miedo al comunismo como si fuera el monstruo debajo de tu cama. Usan esas historias de países fracasados para hacerte creer que no existe alternativa (TINA: there is no alternative).</p>
<p>El primer paso para crear una alternativa es admitir que la que tenemos es un mierda que nos está destruyendo, física, mental y terrestremente. Y que no tenemos ninguna antigua a la cual volver. Ojalá y más gente abra los ojos antes que sea demasiado tarde.</p>
<p>Antes que hables del libre mercado, pregúntate desde tu lógica libertaria por qué no sería legal la necrofilia o la expropiación de órganos por empresas. (El capitalismo se puede poner muuuuucho peor).</p>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista">Aparicion Pensamiento Socialista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo">El Capitalismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo">Primero De Mayo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista">Seminario De Filosofia Marxista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui">Entendiendo A Mariategui</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana">Naturaleza Humana</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo">Tres Fuentes Tres Partes Del Marxismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2023,
  author = {Achalma, Edison},
  title = {El capitalismo ¿Cáncer de nuestra era?},
  date = {2023-03-03},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Primer parrafo de abstrac}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison. 2023. <span>“El capitalismo ¿Cáncer de nuestra
era?”</span> March 3, 2023. <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/">https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Filosofia</category>
  <category>Economía</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/</guid>
  <pubDate>Fri, 03 Mar 2023 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Aparición del Pensamiento Socialista</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="presentación" class="level1">
<h1>Presentación</h1>
<p>El actual movimiento de resistencia global contra el capitalismo, bajo la consigna de “otro mundo es posible”, ha resaltado el pensamiento socialista como una alternativa. En este contexto, resulta imperativo estudiar, comprender y debatir la teoría del surgimiento del pensamiento socialista.</p>
<p>La historia del pensamiento socialista a nivel mundial enriquece la constante batalla de ideas. Entre los pensadores socialistas destacados se encuentran Carlos Marx y Saint-Simon. Marx aborda las bases científicas e industriales para alcanzar una sociedad sin clases, mientras que Saint-Simon destaca la importancia de la ciencia y la industria en este proceso.</p>
<p>Además, Charles Fourier propone la formación de grupos autosuficientes conocidos como falanges, como una vía para la construcción de una sociedad igualitaria.</p>
<p>El estudio de estos pensadores socialistas y su legado resulta esencial para comprender los fundamentos y los desafíos del movimiento de resistencia global actual y reafirmar la consigna de “otro mundo es posible”.</p>
</section>
<section id="aparición-del-pensamiento-socialista" class="level1">
<h1>Aparición del pensamiento socialista</h1>
<section id="antecedentes-históricos-del-socialismo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="antecedentes-históricos-del-socialismo">Antecedentes históricos del socialismo</h2>
<p>“La Revolución Industrial trajo consigo el fin de la seguridad económica de la antigua estructura basada en la agricultura, las aldeas y las artesanías. En su lugar, surgieron barrios pobres abarrotados, donde el vicio, el crimen, la enfermedad, el hambre y la miseria se convirtieron en una forma de vida.</p>
<p>En aquel entonces, las familias de los trabajadores que resultaban heridos o fallecían en accidentes industriales recibían escasa o ninguna compensación. Los trabajadores asalariados carecían de derechos, mientras que los sindicatos eran considerados ilegales.</p>
<p>Cada periodo de declive en la producción y el empleo agravaba la miseria de los trabajadores, y cada nuevo avance en la industrialización, si bien a largo plazo generaba más empleos de los que destruía, implicaba que cientos de miles de artesanos se veían arrojados al mercado laboral.</p>
<p>La creciente pobreza de las masas resultaba cada vez más opresiva a medida que las grandes fortunas se multiplicaban.”</p>
</section>
</section>
<section id="tipos-de-socialismo" class="level1">
<h1>Tipos de Socialismo</h1>
<section id="socialismo-utópico-alrededor-de-1800" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="socialismo-utópico-alrededor-de-1800">Socialismo Utópico (alrededor de 1800)</h2>
<p>El socialismo utópico, la primera corriente del pensamiento socialista moderno, se desarrolló en los siglos XVIII y XIX en Europa. Surgió como una crítica a las terribles condiciones inhumanas a las que eran sometidos los obreros urbanos y los campesinos proletarizados debido al capitalismo industrial de la época. Según Carlos Marx, los sistemas propuestos por figuras como Saint-Simón (1760-1825), Fourier (1772-1873), Owen (1771-1858), entre otros, surgieron en las etapas iniciales y rudimentarias de la lucha entre el proletariado y la burguesía.</p>
<p>Estos pensadores desarrollaron sus ideas en una época en la que los trabajadores industriales aún eran débiles y estaban desorganizados. Estaban desmoralizados por los rápidos cambios de la Revolución Industrial, carecían de protecciones laborales y aún no eran conscientes de su poder latente. Los socialistas utópicos consideraban que la economía de mercado competitiva era injusta e irracional. Abogaban por la solidaridad universal en lugar de la lucha de clases, y buscaban la cooperación de los capitalistas en sus proyectos, incluso buscando su financiamiento.</p>
</section>
<section id="socialismo-de-estado" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="socialismo-de-estado">Socialismo de Estado</h2>
<p>El socialismo de Estado se refiere a un sistema en el cual el gobierno posee y opera todos o algunos sectores específicos de la economía, con el objetivo de lograr objetivos sociales más allá de la mera obtención de utilidades. Un ejemplo de esto fue la antigua Unión Soviética, donde hasta hace poco tiempo, los sectores más importantes de la economía eran propiedad y estaban bajo el control del Estado. Sin embargo, el socialismo de Estado también puede existir dentro de un sistema capitalista. En Estados Unidos, podemos encontrar ejemplos como el sistema federal de seguridad social, la Tennessee Valley Authority y el servicio postal.</p>
<p>Históricamente, el Estado socialista se consideraba como un poder imparcial que podía ser influenciado para beneficiar a la clase trabajadora si se extendía el derecho al voto y se educaba y organizaba a los trabajadores. En este contexto, el Estado asumía el rol de empleador al hacerse cargo de las empresas, o podía fomentar y subsidiar cooperativas, donde los trabajadores o los consumidores se convertían en propietarios. Louis Blanc fue uno de los principales defensores del Estado socialista.</p>
</section>
<section id="socialismo-cristiano" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="socialismo-cristiano">Socialismo Cristiano</h2>
<p>El socialismo cristiano se desarrolló en Inglaterra y Alemania después de 1848, y tuvo a Charles Kingsley como uno de sus principales defensores en Inglaterra. Surgió tras la derrota de los movimientos radicales en ambos países. Esta corriente del socialismo ofrecía a los trabajadores el consuelo de la religión como forma de mitigar su dolor y brindarles esperanza. Se consideraba que la Biblia sería el manual para los líderes gubernamentales, los empleadores y los trabajadores, y que el amor y la camaradería mutua eran el orden divino. En este enfoque, se proponía que la propiedad en manos de los ricos se mantuviera en fideicomiso para beneficio de todos.</p>
<p>El socialismo cristiano rechazaba la violencia y la lucha de clases, abogando en su lugar por reformas sanitarias, educación, legislación laboral en las fábricas y la promoción de cooperativas. Es importante destacar que existen diferentes versiones e interpretaciones de esta corriente, dependiendo de la afiliación religiosa y las creencias cristianas de cada persona. Desde el siglo XIX, el socialismo cristiano ha estado presente en la Comunión Anglicana, promoviendo la identificación entre cristianismo y socialismo. Algunos sostienen que el socialismo cristiano se remonta a la época de Jesús, argumentando que Jesús predicaba y practicaba la igualdad entre las personas.</p>
</section>
<section id="anarquismo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="anarquismo">Anarquismo</h2>
<p>El anarquismo, con Pierre-Joseph Proudhon (1809-1865) como uno de sus primeros defensores, sostiene la abolición de todas las formas de gobierno por considerarlas coercitivas. Los anarquistas rechazan la noción de un orden impuesto en la sociedad y en su lugar promueven la formación de grupos autónomos basados en el esfuerzo voluntario y la asociación. Argumentan que la naturaleza humana es intrínsecamente buena y que es el Estado y sus instituciones quienes la corrompen. Proponen reemplazar la propiedad privada por la propiedad colectiva del capital, administrada por grupos cooperativos.</p>
<p>Los anarquistas imaginan comunidades dedicadas a la producción y al intercambio con otras comunidades, donde las asociaciones de productores controlan la producción en sectores agrícolas, industriales e incluso intelectuales y artísticos. Se espera que las asociaciones de consumidores coordinen aspectos como la vivienda, la iluminación, la salud, los alimentos y la higiene pública. La sociedad anarquista se caracterizaría por la comprensión mutua, la cooperación y la absoluta libertad. Se fomentaría la iniciativa individual y se evitaría cualquier tendencia hacia la uniformidad y la autoridad centralizada. Aunque los métodos para lograr sus objetivos pueden variar, la comunidad ideal propuesta por los anarquistas guarda similitudes con la de los socialistas utópicos.</p>
</section>
<section id="socialismo-marxista" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="socialismo-marxista">Socialismo Marxista</h2>
<p>Principales defensores: Marx y Engels.</p>
<p>El socialismo marxista, también conocido como socialismo científico, fue desarrollado por Karl Marx (1818-1883) y Friedrich Engels (1821-1895). Esta corriente busca distinguirse de otras corrientes socialistas existentes en el siglo XIX. Las premisas teóricas del socialismo científico se basan en el análisis científico de la sociedad, utilizando el materialismo histórico para extraer las leyes de su evolución. Además, el marxismo desempeñó un papel fundamental en la construcción del campo socialista y en los movimientos anticoloniales y de liberación nacional del siglo XX.</p>
<section id="el-socialismo-marxista-o-científico" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="el-socialismo-marxista-o-científico">El socialismo marxista o científico:</h3>
<p>El socialismo marxista se fundamenta en la teoría del valor trabajo y en la teoría de la explotación por parte de los capitalistas hacia aquellos que reciben un salario. Aunque Marx y Engels despreciaban el sistema capitalista, reconocían su capacidad para aumentar la productividad y la producción. Sin embargo, también señalaban las luchas de clases y las contradicciones inherentes al capitalismo, lo que eventualmente conduciría a su derrocamiento y a su reemplazo por el socialismo. El Estado capitalista oprime a los trabajadores, por lo que la clase trabajadora, al derrocar al Estado burgués, establecerá su propia dictadura del proletariado para eliminar la clase burguesa. En el socialismo resultante, se permite la propiedad privada de bienes de consumo, pero los medios de producción y la tierra son de propiedad pública y son gestionados por el gobierno central. La producción y la inversión se planifican, y la utilidad y el libre mercado son reemplazados por una distribución planificada.</p>
</section>
<section id="comunismo-según-marx" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="comunismo-según-marx">Comunismo según Marx:</h3>
<p>El comunismo es la etapa de la sociedad que eventualmente reemplaza al socialismo. En el comunismo, el lema es “De cada uno según su capacidad, a cada uno según su necesidad”. Esto presupone una abundancia de bienes en relación con los deseos, la eliminación del pago monetario por el trabajo realizado y una dedicación a la sociedad similar a la lealtad de una persona hacia su familia. En esta etapa, desaparecen las clases sociales antagónicas y el gobierno sobre las personas es reemplazado por la administración de las cosas, como los grandes sistemas de transporte y los complejos industriales.</p>
<p>Actualmente, los países comunistas han establecido en realidad un socialismo de Estado o están en proceso de hacerlo. En la época actual, el comunismo no existe en ningún lugar, excepto en pequeñas comunidades cooperativas motivadas principalmente por razones religiosas u otras causas comunes. En estas comunidades, las personas trabajan juntas, comparten sus ganancias y retiran de un fondo común las cosas que necesitan.</p>
</section>
</section>
<section id="revisionismo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="revisionismo">Revisionismo</h2>
<p>En Alemania, Eduard Bernstein (1850-1932) fue un defensor del revisionismo, mientras que en Inglaterra, los socialistas fabianos, liderados por Sydney y Beatrice Webb (1859-1947; 1858-1943), también adoptaron posturas revisionistas. Estos revisionistas rechazaban la lucha de clases y negaban que el Estado necesariamente fuera un instrumento de la clase adinerada. En cambio, depositaban sus esperanzas en la educación, las campañas electorales y en obtener el control del gobierno a través del voto. Proponían que el gobierno regulara los monopolios, controlara las condiciones laborales en las fábricas, asumiera la responsabilidad de algunos servicios públicos y gradualmente ampliara su propiedad de los medios de producción.</p>
<p>El revisionismo comprende una variedad de filosofías políticas antiautoritarias que forman parte del socialismo y que buscan crear una sociedad sin jerarquías políticas, económicas o sociales. En esta sociedad, las instituciones violentas o coercitivas se disolverían, y todas las personas tendrían acceso libre e igualitario a las herramientas de información y producción. También se plantea la reducción drástica del alcance de las instituciones coercitivas y jerárquicas. El socialismo democrático, por su parte, es una ideología crítica que diversos movimientos, corrientes y organizaciones utilizan para expresar que su posición y propósito abarcan tanto el socialismo como la democracia. Aunque a menudo se utiliza como sinónimo de “socialdemocracia”, su alcance es más amplio, incluyendo diversas corrientes.</p>
</section>
<section id="sindicalismo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="sindicalismo">Sindicalismo</h2>
<p>Georges Sorel (1847-1922) fue un promotor y popularizador del sindicalismo en los círculos laborales de los países latinos de Europa. Los sindicalistas se oponían al parlamento y al militarismo, y sostenían que el socialismo se corrompía al involucrarse en la actividad política y parlamentaria. Consideraban que la participación en el parlamento conducía al oportunismo y a la búsqueda de influencia política. En cambio, sostenían que los trabajadores necesitaban un sindicato fuerte que no se involucrara en el juego burgués de buscar reformas sociales y mejoras en las condiciones laborales. Los sindicatos no deberían ocuparse de huelgas, fondos de seguro, contratos sindicales, tesorerías sindicales o reformas graduales. Las huelgas debían ser fomentadas para despertar la conciencia revolucionaria y la militancia de los trabajadores, y el sabotaje se debía utilizar como arma en la lucha de clases. A largo plazo, se esperaba que una huelga general liderada por un sindicato fuerte derrocara al capitalismo, y cada industria estaría organizada como una unidad autónoma gestionada por los trabajadores. Estas unidades estarían federadas y formarían un centro administrativo, con la expectativa de que el gobierno coercitivo desapareciera en última instancia.</p>
</section>
<section id="socialismo-de-gremios" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="socialismo-de-gremios">Socialismo de gremios</h2>
<p>G. D. H. Cole (1889-1959), profesor de economía en la Universidad de Oxford, fue el principal defensor del socialismo de gremios. Este movimiento británico, basado en el gradualismo y la reforma, alcanzó su apogeo alrededor de la Primera Guerra Mundial. Los socialistas de gremios reconocían al Estado como una institución necesaria para expresar los intereses generales de los ciudadanos como consumidores. Sin embargo, proponían que la administración real de las industrias estuviera en manos de los empleados (los productores), organizados en sus gremios industriales, y no en manos del gobierno. El gobierno, por su parte, debería desarrollar una política económica general para toda la comunidad, no solo para los trabajadores. Cada trabajador sería un socio en la empresa para la cual trabajaba, y esta era la esencia de la “democracia industrial” promovida por los socialistas de gremios. En lugar de una división entre capital y trabajo, la nación se dividiría en productores y consumidores, cada grupo con su asociación nacional, el gremio y el gobierno. De esta manera, los productores y los consumidores formarían una sociedad de iguales.</p>
<p>El socialismo de gremios es un movimiento político que abogaba por el control de la industria por parte de los trabajadores a través de gremios organizados por ramas empresariales. Su enfoque se caracterizaba por el socialismo individualista, cooperativo y antie statal, con un liderazgo distribuido y no centralizado. En ocasiones se lo consideraba la contraparte anglosajona del anarcosindicalismo latino, aunque no había una relación formal entre ambos. Este movimiento se originó en el Reino Unido, y su periodo de mayor influencia fue el primer cuarto del siglo XX.</p>
<p>El socialismo de gremios se inspiró en parte en los gremios de artesanos y otros trabajadores especializados que existieron en la Inglaterra medieval. Cuestionaba la tendencia hacia el aburguesamiento del fabianismo y el extremismo colectivista del marxismo, y compartía con el anarquismo la importancia de la voluntad individual como impulsora de los cambios sociales, así como el espíritu autogestionario y federalista.</p>
</section>
</section>
<section id="características-comunes-del-socialismo" class="level1">
<h1>Características comunes del Socialismo</h1>
<p>Las diversas corrientes del socialismo comparten características comunes:</p>
<ol type="1">
<li>Rechazo de la armonía de intereses: Todas estas corrientes rechazan la noción clásica de que los intereses de diferentes clases sociales están en armonía. Reconocen los conflictos inherentes al sistema capitalista y la desigualdad de poder entre capital y trabajo.</li>
<li>Oposición al laissez-faire: Con excepción de los anarquistas, todas las corrientes socialistas se oponen al concepto de laissez-faire, que defiende una mínima intervención del Estado en la economía. Consideran necesario un mayor control estatal para regular y proteger los derechos de los trabajadores.</li>
<li>Crítica a la ley de los mercados de Say: Los socialistas rechazan la idea de Jean-Baptiste Say de que la oferta crea su propia demanda y sostienen que el capitalismo es propenso a crisis periódicas o estancamiento general. Argumentan que el sistema no garantiza un equilibrio económico y puede llevar a desequilibrios y problemas.</li>
<li>Crítica al egoísmo del capitalismo: El capitalismo, según los socialistas, fomenta una mentalidad egoísta basada en la obtención de ganancias y la acumulación de riqueza. Sin embargo, consideran que en un entorno adecuado pueden surgir virtudes humanas más nobles, como la solidaridad y el espíritu de compartir.</li>
<li>Acción pública y propiedad colectiva: Todas las corrientes socialistas abogan por la intervención estatal y la propiedad colectiva de los medios de producción con el objetivo de mejorar las condiciones de las masas. Esto puede ser a través del gobierno central, gobiernos locales o empresas cooperativas.</li>
</ol>
<section id="a-quiénes-beneficiaba-o-trataba-de-beneficiar-el-socialismo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="a-quiénes-beneficiaba-o-trataba-de-beneficiar-el-socialismo">¿A quiénes beneficiaba o trataba de beneficiar el socialismo?</h2>
<p>El socialismo buscaba beneficiar a los trabajadores, despertar la conciencia de la sociedad e inspirar a los reformadores de la clase media a promover la legislación reformista. Sin embargo, algunos críticos argumentan que al apartar a los trabajadores de la organización de sindicatos y partidos políticos, el socialismo también servía a los patronos y terratenientes.</p>
</section>
<section id="en-qué-forma-el-socialismo-era-válido-útil-o-correcto-en-su-época" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="en-qué-forma-el-socialismo-era-válido-útil-o-correcto-en-su-época">¿En qué forma el socialismo era válido, útil o correcto en su época?</h2>
<p>En sus inicios en el siglo XIX, el socialismo utópico expresaba las preocupaciones sociales de la humanidad. Si bien no se enfrentaron directamente a los problemas de la pobreza y las crisis económicas, los socialistas contribuyeron al centrar su atención en estos problemas sin resolver.</p>
<p>El socialismo desempeñó un papel histórico útil al promover reformas como las leyes laborales, la sanidad pública, las asociaciones cooperativas, las leyes de compensación laboral, los sindicatos y las pensiones. Estas ideas y políticas se han institucionalizado en las naciones capitalistas actuales.</p>
</section>
<section id="principios-perdurables-del-socialismo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="principios-perdurables-del-socialismo">Principios perdurables del socialismo</h2>
<p>El socialismo sentó las bases del pensamiento económico socialista contemporáneo, que enfatiza la propiedad estatal de los medios de producción junto con la planificación y coordinación a nivel nacional.</p>
<p>Las recomendaciones de políticas hechas por los socialistas se han institucionalizado en la actualidad dentro de naciones capitalistas.</p>
<p>Su énfasis en el análisis del crecimiento del poder del monopolio, del problema de la distribución del ingreso y de la realidad de los ciclos de negocios. Este énfasis y análisis obligaron a una reevaluación de las suposiciones básicas y de las teorías aceptadas dentro de la profesión de la economía.</p>
</section>
</section>
<section id="principales-representantes" class="level1">
<h1>Principales representantes</h1>
<section id="henry-comte-de-saint-simon-1760-1825" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="henry-comte-de-saint-simon-1760-1825">Henry Comte de Saint-Simon (1760-1825)</h2>
<p>Proveniente de una familia noble francesa empobrecida, Henry Comte de Saint-Simon destacó en la Revolución Estadounidense, donde luchó del lado colonial como oficial. Durante las primeras etapas de la Revolución Francesa, renunció a su título y se convirtió en un destacado especulador al adquirir tierras nacionalizadas de la Iglesia y los emigrados, pagando con assignats, cuyo valor se depreciaba rápidamente. Saint-Simon fue encarcelado por esta actividad, pero más tarde fue liberado tras la caída de Robespierre.</p>
<p>Sus principales ideas y propuestas fueron las siguientes:</p>
<ul>
<li>Estableció una distinción entre los productores y los no productores.</li>
<li>Propuso un parlamento industrial compuesto por tres cámaras: la cámara de invención, integrada por artistas e ingenieros encargados de diseñar obras públicas; la cámara de revisión, dirigida por científicos, encargada de evaluar proyectos y supervisar la educación; y la cámara de ejecución, compuesta por líderes de la industria, encargada de llevar a cabo los proyectos y controlar el presupuesto.</li>
<li>Rechazó la suposición fundamental de los economistas clásicos de que los intereses de la industria coinciden con el interés general. En sus últimos escritos, mostró una preocupación humanitaria por la clase trabajadora.</li>
<li>Su entusiasmo por la industria a gran escala inspiró el desarrollo de grandes bancos, ferrocarriles, carreteras, el Canal de Suez y grandes empresas industriales.</li>
<li>Sostenía que la prosperidad de Francia depende del progreso de las ciencias, las bellas artes y las profesiones.</li>
<li>Consideraba que los científicos, artesanos y líderes de las empresas industriales eran los más capacitados y útiles para dirigir la sociedad en la época actual, por lo que deberían tener el poder administrativo.</li>
<li>Comparaba la comunidad con una pirámide, donde la nación debía ser estructurada de manera similar, con capas cada vez más valiosas desde la base hasta la cima, siendo la monarquía la corona de esa pirámide.</li>
<li>Aunque algunos de sus discípulos defendían la apropiación de la propiedad privada, él mismo no lo respaldaba.</li>
</ul>
</section>
<section id="charles-fourier-1772-1837" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="charles-fourier-1772-1837">Charles Fourier (1772-1837)</h2>
<p>Charles Fourier fue un excéntrico socialista utópico que logró reunir un numeroso grupo de seguidores durante los últimos años de su vida e incluso después de su fallecimiento. A diferencia de un revolucionario, dirigía sus llamados principalmente a los ricos y al rey. Proveniente de una familia de comerciantes de clase media que perdió gran parte de sus bienes durante la Revolución Francesa, Fourier trabajó en varias tiendas de telas y otros negocios. A lo largo de su vida, siendo un trabajador pobre, tuvo que adquirir conocimientos en su tiempo libre en las salas de lectura de las bibliotecas. Los títulos de sus libros reflejan la naturaleza inusual de su pensamiento: “Theory of the Four Movements and the General Destinies” (1808), “The Theory of Universal Unity” (1829) y “The New Industrial and Social World” (1829).</p>
<p>Sus principales ideas y propuestas fueron las siguientes:</p>
<ul>
<li>Fourier consideraba que la competencia multiplicaba el desperdicio en la venta, y los empresarios se veían obligados a retener o destruir bienes para aumentar los precios.</li>
<li>Su solución para los problemas sociales era eliminar las barreras artificiales que impedían la interacción armónica de las doce pasiones humanas (cinco sentidos, cuatro grupos de pasiones: amistad, amor, sentimiento familiar y ambición, y tres pasiones distributivas: planeación, cambio y unidad).</li>
<li>Propuso la organización de comunidades cooperativas llamadas falansterios o falanges.</li>
<li>La vida cooperativa era fundamental en su pensamiento, ya que creía que era la forma de transformar el entorno y generar un nuevo tipo de persona noble. Estas falanges proporcionarían seguridad social desde el nacimiento hasta la muerte.</li>
<li>Fourier defendía la idea de brindar garantías a cada individuo, asegurando un mínimo de subsistencia, seguridad y comodidad.</li>
<li>Criticaba la excesiva especialización y advertía que el trabajo rutinario en la línea de ensamblaje desviaba y frustraba al individuo, a pesar de aumentar considerablemente la producción.</li>
</ul>
</section>
<section id="simonde-de-sismondi-1773-1842" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="simonde-de-sismondi-1773-1842">Simonde de Sismondi (1773-1842)</h2>
<p>Simonde de Sismondi fue un economista e historiador suizo de ascendencia francesa. Durante los disturbios revolucionarios de 1793-1794, él y su familia se refugiaron en Inglaterra. A su regreso a Suiza, vendieron la mayor parte de sus propiedades y adquirieron una pequeña granja en Italia, donde trabajaban personalmente. Más tarde, Sismondi regresó a Ginebra, donde escribió numerosas obras eruditas, incluyendo “History of the Italian Republic of the Middle Ages” en dieciséis tomos, y “History of the French” en veintinueve tomos.</p>
<p>Las principales ideas y propuestas de Sismondi fueron las siguientes:</p>
<ul>
<li>Manifestó que la empresa capitalista sin restricciones no producía los resultados esperados por Adam Smith y Jean-Baptiste Say, sino que estaba destinada a generar amplia miseria y desempleo.</li>
<li>Contribuyó a la teoría del ciclo de negocios al plantear la posibilidad de la sobreproducción y las crisis. Creía que cuando los salarios se mantienen en el nivel de subsistencia, se liberan fondos de capital para invertir en maquinaria.</li>
<li>Sostenía que solo la intervención del Estado podía garantizar un salario suficiente para vivir y una seguridad social mínima para los trabajadores. Sismondi negaba que la mayor producción posible coincidiera necesariamente con la mayor felicidad de las personas. Consideraba que una producción más pequeña pero bien distribuida era preferible para el interés general.</li>
<li>Abogaba por promover la agricultura en lugar de la urbanización. Apoyaba impuestos sobre herencias, la descontinuación de los derechos de patente para frenar nuevos inventos y enfriar el fervor por los descubrimientos, instar a los empleadores a proporcionar seguridad a los trabajadores en su vejez, enfermedad y desempleo, fomentar la cooperación y solidaridad entre trabajadores y empleadores, y compartir las ganancias.</li>
<li>Fue el primero en aplicar el término “proletario” para referirse al trabajador asalariado, refiriéndose a aquellos que no tenían nada, no pagaban impuestos y solo podían contribuir al país mediante su progenie, es decir, su prole.</li>
</ul>
</section>
<section id="robert-owen-1771-1858" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="robert-owen-1771-1858">Robert Owen (1771-1858):</h2>
<p>Robert Owen fue el socialista utópico más espectacular y famoso. Hijo de un quincallero y talabartero galés, asistió a la escuela solo durante unos años. A los nueve años, comenzó a trabajar como ayudante en una tienda del vecindario y más adelante en tiendas de mercancías generales en Londres. A los dieciocho años, solicitó un préstamo de 100 libras y se asoció con un mecánico capaz de construir la recién inventada maquinaria textil.</p>
<p>Las principales ideas y propuestas de Robert Owen fueron las siguientes:</p>
<ul>
<li>Su tesis fundamental sostenía que el entorno modela la naturaleza humana, ya sea para bien o para mal. Según Owen, los seres humanos no tienen la capacidad de moldear sus propios caracteres, sino que son moldeados por las circunstancias que los rodean. Debido a que el carácter está determinado por estas circunstancias, las personas no son verdaderamente responsables de sus acciones. Por lo tanto, Owen abogaba por moldear a las personas hacia el bien en lugar de castigarlas por sus acciones negativas. Tanto Owen como Fourier basaban todas sus teorías, sueños y programas en la creencia de que proporcionar mejores condiciones de trabajo resultaría en el desarrollo de individuos mejores. Owen creía firmemente en que todos deberían esforzarse por servir a la comunidad como medio para alcanzar la máxima felicidad personal.</li>
<li>Owen fue pionero en la implementación de salarios de eficiencia, que consistían en ofrecer un salario por encima del nivel de mercado, con el objetivo de mejorar la productividad y reducir la rotación del personal.</li>
<li>Abogaba por la adopción de una tasa de interés fija, con la esperanza de que los propietarios de capital la abandonaran voluntariamente en el futuro.</li>
<li>Su influencia en el socialismo, las cooperativas y el sindicalismo fue significativa. La palabra “socialismo”, en su sentido moderno, se utilizó por primera vez en la revista oweniana “Co-operative Magazine” en 1827 para referirse a los seguidores de las doctrinas cooperativistas de Owen.</li>
<li></li>
</ul>
</section>
<section id="louis-blanc-1811-1882" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="louis-blanc-1811-1882">Louis Blanc (1811-1882)</h2>
<p>Considerado uno de los fundadores del socialismo de Estado. Fue un reformador, periodista e historiador francés proveniente de una familia monárquica. Durante la Revolución Francesa, su abuelo, un próspero comerciante, fue guillotinado, lo que llevó a la empobrecimiento de su familia tras la caída de Napoleón. La publicación de su obra “Organisation du Travail” en 1839 lo catapultó a la fama y le otorgó una posición de liderazgo en el movimiento socialista. En la revolución de 1848, fue elegido para formar parte del gobierno provisional que derrocó a la monarquía, convirtiéndose en el primer socialista reconocido en ocupar un cargo público en cualquier parte. Bajo la presión de Blanc y sus seguidores, el gobierno estableció talleres nacionales con el fin de brindar empleo a los desempleados.</p>
<ul>
<li>Blanc sostenía que el sufragio universal transformaría al Estado en un instrumento de progreso y bienestar.</li>
<li>Propugnaba que el Estado se convirtiera en el “banquero de los pobres” y abogaba por la creación de un banco de propiedad pública encargado de distribuir crédito entre las cooperativas.</li>
<li>Planteaba que los capitalistas podrían unirse a las asociaciones y recibir una tasa de interés fija sobre su capital, garantizada por el Estado.</li>
<li>Según Blanc, bajo el reinado de la libre competencia, los salarios tenderían a disminuir continuamente, lo que consideraba una ley general. Ante el crecimiento demográfico, abogaba por instar a las madres de familias pobres a ser estériles, lo cual consideraba una lucha necesaria debido a la limitación de recursos.</li>
<li>Proponía que el gobierno se considerara como el regulador supremo de la producción y se le otorgara un gran poder para cumplir con esta función. Esto implicaba combatir y superar la competencia. Blanc abogaba por que el gobierno emitiese un préstamo para establecer talleres sociales en las ramas más importantes de la industria nacional.</li>
</ul>
</section>
<section id="charles-kingsley-1819-1875" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="charles-kingsley-1819-1875">Charles Kingsley (1819-1875)</h2>
<p>Fue un clérigo, poeta, novelista y reformador. Además de ser profesor de historia moderna en Cambridge y canónigo de Westminster, Kingsley y otros socialistas se esforzaron por socializar a los cristianos y cristianizar a los socialistas.</p>
<p>En 1848, los cristianos publicaron un diario semanal llamado “Politics for the People”. Kingsley escribió una serie de cartas dirigidas a los cartistas bajo el seudónimo del párroco Lot. En su segunda carta, realizó una apasionada defensa de los pobres.</p>
<p>En su tercera carta, Kingsley adoptó una postura más moderada como un socialista cristiano típico. Escribió lo siguiente: “Amigos míos, debo decirles que en la Biblia encontrarán lo que anhelan, prometido con una justicia aún mayor de la que cualquier hombre les haya prometido en estos tiempos. Encontrarán en el libro lo que buscan. ¿Cuáles son las cosas que ustedes desean con más fervor? ¿No es una de ellas que nadie reciba un salario sin trabajar? La Biblia declara inmediatamente que aquel que no trabaje, no comerá. Y como la Biblia se dirige tanto a los ricos como a los pobres, estas palabras se aplican tanto a los ricos ociosos como a los pobres ociosos.”</p>
<p>En otras partes de su obra, Kingsley escribió: “Dios solo reformará a la sociedad si nosotros nos reformamos a nosotros mismos. Mientras tanto, el demonio está ansioso por ayudarnos a cambiar las leyes, el parlamento, la tierra y el cielo, sin iniciar nunca esa petición tan impertinente y personal”.</p>
<p>La postura de Kingsley combinaba su fe cristiana con su compromiso con la justicia social y la preocupación por los menos privilegiados. Su trabajo y sus escritos reflejan su convicción de que el cambio social debe basarse en una transformación personal y una responsabilidad colectiva.</p>
</section>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista">Aparicion Pensamiento Socialista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo">El Capitalismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-03-03-el-capitalismo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo">Primero De Mayo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-04-29-primero-de-mayo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista">Seminario De Filosofia Marxista</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-05-19-seminario-de-filosofia-marxista/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui">Entendiendo A Mariategui</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-entendiendo-a-mariategui/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana">Naturaleza Humana</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-06-09-naturaleza-humana/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo">Tres Fuentes Tres Partes Del Marxismo</a> Lee sin conexión <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2023-10-23-tres-fuentes-tres-partes-del-marxismo/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2018,
  author = {Achalma, Edison},
  title = {Aparición del Pensamiento Socialista},
  date = {2018-04-23},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Primer parrafo de abstrac}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison. 2018. <span>“Aparición del Pensamiento
Socialista.”</span> April 23, 2018. <a href="https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/">https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Filosofia</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/filosofia-politica/posts/2018-04-23-aparicion-pensamiento-socialista/</guid>
  <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
socialista/</guid>
  <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
nnel>
</rss>
