<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Dr Edison Achalma | Economía | Matemática | Informática | Filosofía</title>
<link>https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/</link>
<atom:link href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.6.40</generator>
<lastBuildDate>Wed, 01 Jan 2014 05:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Conceptos basicos de economia</title>
  <dc:creator>Edison Achalma</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-01-01-conceptos-basicos-de-economia/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="economía" class="level1">
<h1>Economía</h1>
<p>La palabra “economía” proviene del griego antiguo “oikonomia”, que se compone de dos términos: “oikos”, que significa “casa” o “hogar”, y “nomos”, que se traduce como “ley” o “norma”.</p>
<p>En su origen, el concepto de “oikonomia” se refería a la administración y gestión de un hogar o familia. Tenía un enfoque más estrecho y se centraba en la gestión de los recursos y las finanzas domésticas. Se ocupaba de temas como la producción, distribución y consumo de bienes y servicios dentro de la unidad familiar.</p>
<p>Con el tiempo, el significado de “oikonomia” se amplió y se comenzó a aplicar a la administración de los recursos y la riqueza de una comunidad o sociedad en general. La economía dejó de ser simplemente un asunto doméstico para convertirse en una disciplina que estudia los procesos de producción, intercambio y consumo a nivel social.</p>
<section id="definiciones" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="definiciones">Definiciones:</h2>
<ol type="1">
<li><p><strong>Adam Smith (1723-1790):</strong> Considerado el padre de la economía moderna, Smith definió la economía en su obra “La riqueza de las naciones” como la ciencia que estudia la manera en que las personas utilizan los recursos limitados para satisfacer sus necesidades ilimitadas.</p></li>
<li><p><strong>Federico Engels (1820-1895)</strong>: Conocido principalmente por su colaboración con Karl Marx en la formulación de la teoría del socialismo científico y el marxismo, también ofreció una definición de economía en su obra “Principios de comunismo” y en otros escritos. Según Engels, la economía es “la ciencia que estudia la producción y la distribución de los medios de vida necesarios para la existencia humana”.</p>
<p>Engels enfatizó la importancia de comprender cómo se producen y se distribuyen los bienes materiales en una sociedad. Para él, la economía no solo se trata de la administración de los recursos, sino también de las relaciones sociales y de poder que se establecen en torno a la producción y distribución de la riqueza.</p>
<p>Engels y Marx desarrollaron una visión crítica del capitalismo y analizaron cómo las relaciones de producción capitalistas generaban desigualdades y alienación. Su enfoque económico se basaba en la idea de que el sistema económico determina en gran medida la estructura social y las condiciones de vida de las personas.</p></li>
<li><p><strong>John Maynard Keynes (1883-1946):</strong> Keynes definió la economía como “una disciplina moral” y la describió como el estudio de cómo las sociedades utilizan los recursos escasos para producir bienes y servicios, y cómo se distribuye esa producción entre los miembros de la sociedad.</p></li>
<li><p><strong>Milton Friedman (1912-2006):</strong> Friedman definió la economía en términos de elección y libertad individual. Según él, la economía es el estudio de cómo los individuos toman decisiones racionales para maximizar su bienestar, dadas las restricciones y oportunidades que enfrentan.</p></li>
<li><p><strong>Paul Samuelson (1915-2009):</strong> Samuelson, autor del influyente libro de texto “Economía”, definió la economía como el estudio de cómo las sociedades asignan los recursos escasos para satisfacer las necesidades humanas. Además, destacó la importancia de analizar el comportamiento humano y los sistemas de precios en la economía.</p></li>
</ol>
</section>
<section id="objeto-de-estudio-de-la-economía" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="objeto-de-estudio-de-la-economía">Objeto de estudio de la economía:</h2>
<p>El objeto de estudio de la economía son los fenómenos económicos. La economía se enfoca en analizar, comprender y explicar los procesos económicos que ocurren en una sociedad.</p>
<p>Un fenómeno económico es un evento o proceso relacionado con la actividad económica que ocurre en una sociedad. Estos fenómenos se refieren a los aspectos observables y medibles de la realidad económica.</p>
<p>Los fenómenos económicos abarcan una amplia gama de aspectos, como la producción, distribución, intercambio y consumo de bienes y servicios, así como los factores que influyen en estos procesos, como los precios, los costos, los ingresos, el empleo, la inversión y las políticas económicas.</p>
<p>A continuación, se presentan algunos aspectos fundamentales que constituyen el objeto de estudio de la economía:</p>
<ol type="1">
<li><p>Producción: La economía examina cómo se produce y se utiliza la producción de bienes y servicios, considerando aspectos como la tecnología, los procesos de producción, la eficiencia y la productividad.</p></li>
<li><p>Distribución: La economía analiza cómo se distribuye la riqueza, los ingresos y los recursos entre los diferentes miembros de la sociedad. Esto implica estudiar los mecanismos y sistemas de distribución, como los salarios, la renta, los impuestos y las políticas públicas relacionadas.</p></li>
<li><p>Consumo: La economía se interesa por el comportamiento y las decisiones de consumo de los individuos y las familias, así como por los factores que influyen en esas decisiones, como los precios, los ingresos, las preferencias y las expectativas.</p></li>
<li><p>Mercados: La economía examina el funcionamiento de los mercados, donde se lleva a cabo el intercambio de bienes y servicios entre compradores y vendedores. Esto incluye el análisis de la oferta y la demanda, la formación de precios, la competencia y los efectos de la intervención del gobierno en los mercados.</p></li>
<li><p>Crecimiento económico: La economía estudia los factores que impulsan el crecimiento económico a largo plazo, como la inversión, la innovación tecnológica, la acumulación de capital y la mejora de la productividad.</p></li>
<li><p>Políticas económicas: La economía también se ocupa del análisis de las políticas económicas, como las políticas fiscales, monetarias y comerciales, así como su impacto en el crecimiento, el empleo, la inflación y otros indicadores económicos.</p></li>
</ol>
</section>
<section id="características-de-un-fenómeno-económico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="características-de-un-fenómeno-económico">Características de un fenómeno económico</h2>
<p>Los fenómenos económicos comparten varias características comunes. A continuación, se presentan algunas de las características principales de un fenómeno económico:</p>
<ol type="1">
<li><p>Relacionado con la actividad económica: Los fenómenos económicos están vinculados a la producción, distribución, intercambio y consumo de bienes y servicios en una sociedad. Estos fenómenos surgen de las decisiones y acciones de los agentes económicos, como individuos, empresas y gobiernos.</p></li>
<li><p>Observables y medibles: Los fenómenos económicos son eventos o procesos que se pueden observar y medir. Pueden ser cuantificados a través de datos económicos, estadísticas y mediciones, lo que permite un análisis objetivo y comparativo.</p></li>
<li><p>Impacto en la economía: Los fenómenos económicos tienen repercusiones en el funcionamiento de la economía en su conjunto o en sectores específicos. Pueden influir en variables económicas, como el crecimiento económico, el empleo, la inflación, la inversión y el comercio, entre otros.</p></li>
<li><p>Interacción entre factores: Los fenómenos económicos son el resultado de la interacción de múltiples factores económicos, sociales y políticos. Estos factores pueden incluir la oferta y demanda de bienes y servicios, los precios, los salarios, las políticas económicas, la tecnología, las preferencias de los consumidores, entre otros.</p></li>
<li><p>Contexto temporal y espacial: Los fenómenos económicos ocurren en un determinado período de tiempo y en un contexto geográfico específico. Pueden tener características y dinámicas particulares en diferentes momentos y lugares, lo que implica la necesidad de considerar el contexto temporal y espacial al analizarlos.</p></li>
<li><p>Causas y efectos: Los fenómenos económicos tienen causas y efectos. Pueden ser resultado de múltiples factores y condiciones, y a su vez, pueden tener consecuencias y repercusiones en otros aspectos económicos y sociales.</p></li>
</ol>
</section>
<section id="causas-de-un-fenómeno-económico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="causas-de-un-fenómeno-económico">Causas de un fenómeno económico</h2>
<p>La causa fundamental de los fenómenos económicos es la escasez. La escasez se refiere a la disparidad entre las necesidades y deseos ilimitados de los seres humanos y los recursos limitados disponibles para satisfacer esas necesidades y deseos.</p>
<p>Dado que los recursos son limitados, los individuos y la sociedad deben tomar decisiones sobre cómo asignar y utilizar eficientemente esos recursos escasos. Estas decisiones dan lugar a fenómenos económicos como la producción, la distribución, el intercambio y el consumo.</p>
<p>A continuación, se presentan algunas de las causas comunes de los fenómenos económicos:</p>
<ol type="1">
<li><p>Oferta y demanda: Los cambios en la oferta y la demanda de bienes y servicios pueden ser una causa clave de fenómenos económicos. Por ejemplo, un aumento en la demanda de un producto puede llevar a un aumento en su precio, lo que a su vez puede impulsar la producción y la inversión en ese sector.</p></li>
<li><p>Cambios en los costos de producción: Los cambios en los costos de los insumos, como la mano de obra, los precios de las materias primas o la energía, pueden tener un impacto significativo en los fenómenos económicos. Por ejemplo, un aumento en el precio del petróleo puede generar aumentos en los costos de producción y, en consecuencia, inflación o disminución de la actividad económica.</p></li>
<li><p>Políticas económicas: Las decisiones de política económica, como las políticas fiscales (impuestos y gasto público) y las políticas monetarias (tasas de interés, oferta de dinero), pueden desencadenar fenómenos económicos. Por ejemplo, un aumento en el gasto público puede estimular la demanda agregada y el crecimiento económico.</p></li>
<li><p>Cambios tecnológicos: La innovación tecnológica y los avances pueden ser una causa importante de fenómenos económicos. Los cambios tecnológicos pueden mejorar la eficiencia en la producción, abrir nuevas oportunidades comerciales y alterar las estructuras de los mercados.</p></li>
<li><p>Eventos externos: Factores externos, como desastres naturales, crisis financieras, cambios políticos o conflictos internacionales, pueden provocar fenómenos económicos significativos. Estos eventos pueden afectar la producción, el comercio, la inversión y otros aspectos económicos.</p></li>
<li><p>Factores socioculturales: Los factores socioculturales, como cambios demográficos, tendencias de consumo, valores y preferencias de los consumidores, también pueden influir en los fenómenos económicos. Por ejemplo, el envejecimiento de la población puede tener efectos en la demanda de ciertos productos y servicios.</p></li>
</ol>
</section>
<section id="modelo-económico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="modelo-económico">Modelo económico</h2>
<p>Un modelo económico es una representación simplificada de la realidad económica que utiliza conceptos, supuestos y relaciones matemáticas o estadísticas para analizar y comprender el comportamiento de los agentes económicos y los resultados de sus interacciones.</p>
<p>Los modelos económicos son herramientas utilizadas por los economistas para estudiar y explicar fenómenos económicos, predecir resultados y evaluar políticas económicas. Estos modelos se construyen a través de la simplificación de la realidad económica, ya que es imposible tener en cuenta todos los factores y detalles en un análisis completo.</p>
<p>Algunas características de los modelos económicos incluyen:</p>
<ol type="1">
<li><p>Supuestos simplificadores: Los modelos económicos se basan en supuestos simplificadores sobre el comportamiento de los agentes económicos, las interacciones entre ellos y las condiciones del mercado. Estos supuestos permiten aislar variables específicas y analizar su impacto de manera más clara.</p></li>
<li><p>Ecuaciones o relaciones matemáticas: Los modelos económicos a menudo utilizan ecuaciones o relaciones matemáticas para expresar las interacciones y las relaciones causales entre variables económicas. Estas ecuaciones pueden basarse en teorías económicas existentes o ser derivadas de datos empíricos.</p></li>
<li><p>Análisis de equilibrio: Los modelos económicos buscan identificar equilibrios, donde las variables del modelo se estabilizan y se alcanza un estado de “balance” en el sistema. Esto implica que las fuerzas de oferta y demanda, por ejemplo, se igualan y no hay presión para cambios significativos.</p></li>
<li><p>Predicciones y simulaciones: Los modelos económicos permiten realizar predicciones y simulaciones de diferentes escenarios económicos. Al manipular las variables del modelo, se pueden evaluar los efectos y las consecuencias de diferentes políticas o cambios en las condiciones económicas.</p></li>
<li><p>Simplificación de la realidad: Es importante tener en cuenta que los modelos económicos son simplificaciones de la realidad y no capturan todos los aspectos y complejidades del mundo real. Los modelos económicos son herramientas analíticas que proporcionan un marco conceptual para comprender los fenómenos económicos, pero siempre deben ser interpretados con precaución y considerando sus limitaciones.</p></li>
</ol>
</section>
</section>
<section id="fines-de-la-economía" class="level1">
<h1>Fines de la economía</h1>
<p>Los fines de la economía pueden entenderse tanto desde una perspectiva teórica como práctica. A continuación, se presentan los fines teóricos y prácticos de la economía:</p>
<section id="fines-teóricos-de-la-economía" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="fines-teóricos-de-la-economía">Fines teóricos de la economía:</h2>
<ol type="1">
<li><p><strong>Explicación:</strong> Uno de los fines teóricos de la economía es explicar cómo funcionan los sistemas económicos y los fenómenos económicos. Los economistas buscan comprender las relaciones causales, los mecanismos y los principios económicos subyacentes que influyen en el comportamiento de los agentes económicos y en los resultados económicos.</p></li>
<li><p><strong>Predicción</strong>: La economía tiene como fin teórico la capacidad de predecir el comportamiento económico y los resultados de las políticas económicas. A través del uso de modelos económicos, teorías y análisis estadísticos, se busca estimar cómo ciertos cambios o eventos pueden afectar las variables económicas y las decisiones de los agentes económicos.</p></li>
<li><p><strong>Comprendiendo el funcionamiento del mercado:</strong> La economía tiene como objetivo teórico analizar y comprender el funcionamiento de los mercados, incluyendo los mecanismos de oferta y demanda, los precios, la competencia y otros factores que influyen en las transacciones económicas.</p></li>
</ol>
</section>
<section id="fines-prácticos-de-la-economía" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="fines-prácticos-de-la-economía">Fines prácticos de la economía:</h2>
<ol type="1">
<li><p><strong>Mejora del bienestar económico:</strong> Uno de los fines prácticos de la economía es buscar la mejora del bienestar económico de las personas y la sociedad en general. Esto implica analizar y diseñar políticas económicas que promuevan el crecimiento económico, la estabilidad, la equidad, el empleo y la reducción de la pobreza.</p></li>
<li><p><strong>Toma de decisiones informadas:</strong> La economía proporciona herramientas y análisis para apoyar la toma de decisiones informadas en los ámbitos individual, empresarial y gubernamental. Los principios económicos pueden ayudar a evaluar las ventajas y desventajas de diferentes opciones, considerando los costos, beneficios y las restricciones existentes.</p></li>
<li><p><strong>Gestión eficiente de los recursos:</strong> La economía tiene como fin práctico la gestión eficiente de los recursos escasos. Esto implica analizar cómo se asignan los recursos y cómo se utilizan para maximizar el valor y minimizar los costos. La economía busca mejorar la eficiencia en la producción, distribución y consumo de bienes y servicios.</p></li>
<li><p><strong>Entender y abordar los problemas económicos:</strong> La economía busca entender y abordar los problemas económicos que afectan a la sociedad, como el desempleo, la inflación, la desigualdad, la pobreza, los desequilibrios comerciales, entre otros. Los economistas analizan las causas de estos problemas y proponen soluciones y políticas adecuadas para abordarlos.</p></li>
</ol>
</section>
</section>
<section id="métodos-de-la-economía" class="level1">
<h1>Métodos de la economía</h1>
<p>La economía utiliza diferentes métodos para estudiar, analizar y comprender los fenómenos económicos. Estos métodos incluyen enfoques teóricos, empíricos y cuantitativos que permiten a los economistas obtener conocimientos sobre el comportamiento económico y formular conclusiones basadas en datos y evidencias. A continuación, se explican brevemente algunos de los métodos más comunes utilizados en economía:</p>
<p><strong>Método deductivo:</strong> Este método se basa en la lógica deductiva y parte de principios y supuestos teóricos para llegar a conclusiones específicas. Los economistas desarrollan modelos y teorías económicas utilizando razonamiento lógico y matemático, y luego derivan implicaciones y conclusiones a partir de estos modelos. Por ejemplo, si se establece que la demanda disminuye cuando el precio aumenta, se puede deducir que un aumento en el precio de un producto reducirá la cantidad demandada.</p>
<p><strong>Método inductivo:</strong> A diferencia del método deductivo, el método inductivo se basa en la observación y la recopilación de datos empíricos. Los economistas recolectan datos sobre variables económicas y fenómenos económicos y luego buscan patrones y regularidades en estos datos para generar hipótesis y teorías. Por ejemplo, si se analizan varios casos de empresas exitosas, se pueden extraer principios o estrategias comunes que podrían aplicarse a otras empresas.</p>
<p><strong>Método estadístico:</strong> La econometría y el análisis estadístico son herramientas clave en la economía. Los economistas utilizan métodos estadísticos para analizar datos económicos, estimar relaciones causales y cuantificar la magnitud de los efectos económicos. Esto implica el uso de técnicas como la regresión, el análisis de series temporales y la inferencia estadística.</p>
<p><strong>Métodos de modelización:</strong> Los economistas construyen modelos económicos que representan de manera simplificada las interacciones y relaciones entre variables económicas. Estos modelos pueden ser matemáticos o gráficos y permiten realizar simulaciones y análisis teóricos para comprender cómo ciertos cambios o políticas pueden afectar el comportamiento económico y los resultados.</p>
<p><strong>Análisis comparativo:</strong> El análisis comparativo es un método común en economía que implica comparar diferentes casos o países para identificar patrones, diferencias y relaciones causales. Los economistas utilizan datos y estudios comparativos para comprender cómo diferentes factores y políticas pueden afectar los resultados económicos en diferentes contextos.</p>
<p><strong>Método dialéctico:</strong> Este método se basa en la dialéctica, una filosofía que busca comprender la realidad y el cambio a través del examen de las contradicciones y las interacciones entre diferentes elementos y fuerzas.</p>
<p>El método dialéctico se caracteriza por los siguientes aspectos:</p>
<ol type="1">
<li><p><strong>Unidad y lucha de contrarios:</strong> Según la dialéctica, en cualquier fenómeno o proceso existen elementos en conflicto, en oposición o en contradicción. Estas contradicciones son vistas como motores del cambio y del desarrollo. En economía, esto puede manifestarse en la lucha entre diferentes intereses económicos, la contradicción entre el trabajo y el capital, o las tensiones entre la oferta y la demanda.</p></li>
<li><p><strong>Desarrollo y transformación:</strong> La dialéctica considera que todo fenómeno o proceso está en constante desarrollo y transformación. Nada es estático ni permanente. En el contexto económico, esto implica reconocer que las condiciones económicas, las relaciones sociales y los sistemas económicos evolucionan y cambian con el tiempo.</p></li>
<li><p><strong>Negación de la negación:</strong> La dialéctica sostiene que los cambios y desarrollos no son simplemente lineales, sino que implican la negación y superación de contradicciones anteriores. Esto significa que las contradicciones iniciales pueden dar lugar a nuevos estados o formas que superan y transforman las contradicciones originales. En el ámbito económico, esto puede verse en la superación de crisis económicas, el surgimiento de nuevas tecnologías que reemplazan a las antiguas, o la evolución de las estructuras económicas y sociales.</p></li>
<li><p><strong>Enfoque holístico y sistémico:</strong> El método dialéctico enfatiza la necesidad de analizar los fenómenos y procesos en su totalidad, reconociendo las interconexiones y las relaciones entre las partes y el todo. Se busca comprender las diferentes dimensiones y aspectos de un fenómeno económico y cómo interactúan entre sí.</p></li>
</ol>
<p>En la economía, el método dialéctico puede aplicarse para analizar los procesos económicos, las relaciones de producción, los cambios estructurales y las contradicciones inherentes al sistema económico. Este enfoque permite capturar la dinámica y los cambios en la economía, así como comprender las implicaciones sociales y políticas de los procesos económicos.</p>
</section>
<section id="componentes-del-sistema-económico" class="level1">
<h1>Componentes del sistema económico</h1>
<p>Un sistema económico es una forma de organizar y gestionar los recursos económicos de una sociedad. Los componentes principales de un sistema económico incluyen los siguientes elementos:</p>
<ol type="1">
<li><p><strong>Hogares:</strong> Los hogares son los individuos y las familias que participan en la economía como consumidores y proveedores de trabajo. Los hogares demandan bienes y servicios para satisfacer sus necesidades y ofrecen su mano de obra en el mercado laboral.</p></li>
<li><p><strong>Empresas:</strong> Las empresas son las organizaciones que producen bienes y servicios en busca de beneficios. Estas entidades combinan los recursos productivos, como el capital y el trabajo, para producir y vender productos en el mercado.</p></li>
<li><p><strong>Gobierno:</strong> El gobierno desempeña un papel importante en el sistema económico. Establece políticas y reglas que afectan la actividad económica, como los impuestos, las regulaciones y las políticas monetarias. Además, el gobierno puede ser un consumidor, proveedor de bienes y servicios y empleador.</p></li>
<li><p><strong>Instituciones financieras:</strong> Las instituciones financieras, como los bancos y las bolsas de valores, facilitan el flujo de dinero y los servicios financieros en la economía. Estas instituciones permiten el ahorro, la inversión, el préstamo y otras transacciones financieras.</p></li>
<li><p><strong>Sector externo:</strong> El sector externo se refiere a las relaciones económicas con otros países. Incluye las exportaciones e importaciones de bienes y servicios, la inversión extranjera, los flujos de capital y otros aspectos de la economía global.</p></li>
</ol>
<p>Estos actores económicos interactúan entre sí en el sistema económico, participando en transacciones y intercambios que determinan la asignación de recursos y la distribución de bienes y servicios. Cada a ctor tiene diferentes roles y funciones dentro del sistema, y sus decisiones y acciones influyen en el funcionamiento y los resultados económicos.</p>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-01-01-conceptos-basicos-de-economia">01 Conceptos Basicos De Economia</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-01-01-conceptos-basicos-de-economia/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-07-02-necesidades-bienes">02 Necesidades Bienes</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-07-02-necesidades-bienes/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-14-03-teoria-produccion">03 Teoria Produccion</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-14-03-teoria-produccion/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-21-04-teoria-costos">04 Teoria Costos</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-21-04-teoria-costos/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-28-05-teoria-oferta-demanda">05 Teoria Oferta Demanda</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-28-05-teoria-oferta-demanda/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-04-06-mercados">06 Mercados</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-04-06-mercados/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-11-07-empresas">07 Empresas</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-11-07-empresas/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-18-08-sistema-financiero">08 Sistema Financiero</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-18-08-sistema-financiero/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-25-09-macroeconomia-basica">09 Macroeconomia Basica</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-02-25-09-macroeconomia-basica/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-01-10-inflacion">10 Inflacion</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-01-10-inflacion/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-08-11-sector-publico">11 Sector Publico</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-08-11-sector-publico/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-15-12-indicadores-economicos">12 Indicadores Economicos</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-15-12-indicadores-economicos/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-22-13-desempleo">13 Desempleo</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-22-13-desempleo/index.pdf">PDF</a></li>
<li><a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-29-14-comercio-internacional">14 Comercio Internacional</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-03-29-14-comercio-internacional/index.pdf">PDF</a></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2014,
  author = {Achalma, Edison},
  title = {Conceptos basicos de economia},
  date = {2014-01-01},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-01-01-conceptos-basicos-de-economia/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Primer parrafo de abstrac}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2014" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison. 2014. <span>“Conceptos basicos de economia.”</span>
January 1, 2014. <a href="https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-01-01-conceptos-basicos-de-economia/">https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-01-01-conceptos-basicos-de-economia/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Economía Básica</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/macroeconomia/economia-basica/2014-01-01-01-conceptos-basicos-de-economia/</guid>
  <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
