<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Dr Edison Achalma | Economía | Matemática | Informática | Filosofía</title>
<link>https://achalmaedison.netlify.app/blog/</link>
<atom:link href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.6.40</generator>
<lastBuildDate>Fri, 01 Oct 2021 05:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Gestión Pública y Administración Pública Definiciones, Conceptos y Aplicación</title>
  <dc:creator>Elmer Edison Achalma Mendoza</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="indagar-definiciones-conceptos-y-aplicación-de-gestión-pública-y-administración-pública." class="level1">
<h1>Indagar definiciones, conceptos y aplicación de gestión pública y administración pública.</h1>
<section id="administración-pública" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="administración-pública">Administración pública</h2>
<p>Son actividades que se realiza para el buen manejo de recursos públicos. Estas actividades la pueden realizar las instituciones, organismos ya sean públicos o privados. Además, dichas instituciones pertenecer a cualquiera de los 3 niveles de gobiernos: nacional, regional o local.</p>
<p>La administración pública está muy vinculada a 2 conceptos: Burocracia y al resguardo de los recursos del estado. Además, se dice que los objetivos de la administración pública no están muy detallados.</p>
<p>La administración pública perdura en el tiempo, porque lo constituyen las instituciones del estado.</p>
</section>
<section id="gestión-pública" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="gestión-pública">Gestión pública</h2>
<p>La gestión pública se ocupa del uso de los medios adecuados para alcanzar un fin colectivo, es decir trata de las herramientas de decisión para la asignación y distribución de los recursos públicos.</p>
<p>En pocas palabras es un conjunto de acciones y actos mediante las cuales las entidades de la administración pública tienden al logro de sus fines, objetivos y/o metas.</p>
<p>Los objetivos que se logran mediante la gestión pública están muy definidos tanto en el corto como en el largo plazo.</p>
<p>En conclusión, la diferencia principal entre ambos conceptos es que la gestión pública es la parte más dinámica, puesto que es el conjunto de actividades o acciones que se realizan para alcanzar los fines del interés público, por otra parte, la administración pública es la parte menos dinámica que recoge todas las acciones realizadas para alcanzar los fines del estado.</p>
</section>
</section>
<section id="qué-diferencia-existe-entre-la-gestión-pública-y-la-administración-pública" class="level1">
<h1>¿Qué diferencia existe entre la gestión pública y la administración pública?</h1>
<p>GESTIÓN PÚBLICA</p>
<p>ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</p>
<ul>
<li>Es un conjunto de procesos y acciones mediante los cuales las entidades tienden al logro de sus fines, objetivos y metas.</li>
<li>Sus resultados se alcanzan a través de la gestión de políticas, recursos y programas.</li>
<li>Es más práctica para alcanzar los objetivos de un fin colectivo de la ciudadanía.</li>
<li>Cambia con los gobiernos.</li>
<li>Cambia su carácter político e ideológico.</li>
<li>Es persona jurídica y un conjunto de organizaciones que tienen una estructura piramidal y jerárquica.</li>
<li>Está integradas y marcadas por principios de legalidad, eficiencia y eficacia.</li>
<li>Está subordinadas al gobierno de turno para canalizar y atender las demandas sociales.</li>
<li>Perdura en el tiempo.</li>
<li>Se conforma por “cuoteo político”, donde puede primar los intereses políticos sobre el bien común.</li>
</ul>
<section id="son-sinónimos-la-gestión-pública-con-la-administración-pública" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="son-sinónimos-la-gestión-pública-con-la-administración-pública">¿Son sinónimos la gestión pública con la administración pública?</h2>
<p>Para responder esta pregunta remontémonos a clases de lenguaje y razonamiento verbal, recordemos que para que dos palabras o términos sean sinónimos deben cumplir tres requisitos tales como pertenecer al mismo campo semántico, la misma clase gramatical y el tercero y más importante poseer significado parecido. Ahora analicemos los significados de ambas frases, por un lado, la administración pública son actividades que se realiza para el buen manejo de recursos públicos y la gestión pública se ocupa del uso de los medios adecuados para alcanzar un fin colectivo; pero, ¿este fin colectivo a través de qué? A través del adecuado uso racional, eficiente, eficaz alcanzando la efectividad de los recursos públicos o del estado.</p>
<p>Por este significado ya mostrado podemos decir y concluir que la administración pública y la gestión pública son sinónimos, pero no poseen el mismo significado, eso sí tienen significados parecidos, pero no iguales valga la redundancia, incluso ambas palabras pertenecen al mismo campo semántico y clase gramatical. Bueno llegamos a esta conclusión desde el punto de vista con enfoque gramatical de su significado y uso en el área de economía, administración y claramente en su significado de uso en el sector público.</p>
</section>
<section id="cuál-es-la-importancia-de-cada-una-de-estas-categorías-en-la-gestión-gubernamental" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="cuál-es-la-importancia-de-cada-una-de-estas-categorías-en-la-gestión-gubernamental">¿Cuál es la importancia de cada una de estas categorías en la gestión gubernamental?</h2>
<p><strong>Gestión pública:</strong></p>
<p>La gestión pública es importante porque determina el correcto uso de los recursos públicos y la consecución de las metas, planes y políticas nacionales, sectoriales, regionales y locales.</p>
<p>En este contexto, la gestión pública se transforma en un repertorio importante de instrumentos que se aplican para desarrollar las fuerzas productivas, obteniendo resultados que tienen efecto directo en la vida social y, en ese sentido, sí alude a la calidad de los métodos relacionados con el cómo gobernar y cómo administrar la sociedad.</p>
<p>Además, la gestión pública es fundamental para que la capacidad de los gobiernos demuestre sus atributos institucionales, los cuales son indispensables para que cualquier déficit de Gobierno, sea contextuado en los valores de la institucionalidad, la cual permite la coexistencia de las instituciones y dependencias públicas de las distintas esferas.</p>
<p><strong>Administración pública:</strong></p>
<p>La importancia de la administración pública radica en que ésta se encuentra ligada a la vida cotidiana de la ciudadanía, porque es la que nos provee de los servicios públicos indispensables para la vida comunitaria básica, que permite la convivencia de quienes se reúnen para vivir en sociedad, y tales servicios están relacionados con el transporte, seguridad pública y medioambiente.</p>
</section>
<section id="cuál-es-el-campo-de-aplicación-de-la-gestión-pública-y-la-administración-pública-señale-casos-y-ejemplos." class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="cuál-es-el-campo-de-aplicación-de-la-gestión-pública-y-la-administración-pública-señale-casos-y-ejemplos.">¿Cuál es el campo de aplicación de la gestión pública y la administración pública?, señale casos y ejemplos.</h2>
<p><strong>Campo de aplicación de:</strong></p>
<p><strong>Gestión pública:</strong> El funcionamiento de las entidades públicas se debe a la presencia de autoridades políticas y servidores públicos que asumen un conjunto de atribuciones de acuerdo al cargo que ocupa en el marco del mandato que le asigna su ley de creación. Las autoridades políticas, en su rol decisor y el servidor público como ejecutante, tienen que actuar de manera articulada y complementaria, dentro del escalón que les asigna la organización.</p>
<p>Los decisores políticos tienen la responsabilidad de adoptar políticas que conlleven a enfrentar y resolver problemas que afectan a la comunidad en los diferentes ámbitos de su responsabilidad. Estas políticas son adoptadas individualmente o reunidos en el colectivo al que pertenecen (Consejo de ministros, Consejos Regionales, Concejos Municipales, un directorio, etc.). Por su parte los servidores públicos ponen en práctica las políticas haciendo uso de un conjunto de tecnologías de gestión e instrumentos de orden normativo y gerencial</p>
<p><strong>Administración pública:</strong> La administración pública es un campo donde los líderes sirven a las comunidades para promover el bien común y lograr un cambio positivo en el sector público. Las aptitudes que se requieren en el campo de la administración pública, tales como la gestión de proyectos y programas, se suelen transferir al sector privado. Los administradores públicos a menudo, proporcionan información a los clientes y supervisan e implementan varios programas para las organizaciones. Suelen ser responsables de dirigir y asesorar a los empleados de la organización, como investigadores, oficiales de programas y consultores. También, pueden evaluar programas y servicios dentro de una organización, así como implementar cambios en iniciativas de políticas públicas, el seguimiento y la aprobación de presupuestos,</p>
<p>Ejemplos:</p>
<ul>
<li>el programa Pensión 65 (también premiada por buenas prácticas) con su plan saberes productivos, estrategia para la protección de las personas adultas mayores en Vulnerabilidad.</li>
<li>el Proyecto de Ampliación Lima Airport Partners (LAP) del aeropuerto Jorge Chávez, el cual garantiza para el 2024 un aeropuerto al nivel de las instalaciones europeas más modernas, facilitando y promoviendo el turismo, el comercio y las comunicaciones.</li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><p><a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion">Gestión Pública y Administración Pública Definiciones, Conceptos y Aplicación</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion/index.pdf">PDF</a></p></li>
<li><p><a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown">Blogdown La Herramienta Perfecta para Crear Sitios Web Estáticos con R</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown/index.pdf">PDF</a></p></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{achalma2021,
  author = {Achalma, Edison and Bermudo, Felix and Borda, Noe and
    Castillo, Kattya and Fernandez, Yuri},
  title = {Gestión Pública y Administración Pública Definiciones,
    Conceptos y Aplicación},
  date = {2021-10-01},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Explora las definiciones, conceptos y
    aplicaciones de la gestión pública y la administración pública en
    este artículo informativo. Aprende cómo estas categorías están
    estrechamente relacionadas con el buen manejo de los recursos
    públicos y el logro de metas colectivas. Descubre las diferencias
    clave entre gestión pública y administración pública, así como su
    importancia en la gestión gubernamental.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-achalma2021" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Achalma, Edison, Felix Bermudo, Noe Borda, Kattya Castillo, and Yuri
Fernandez. 2021. <span>“Gestión Pública y Administración Pública
Definiciones, Conceptos y Aplicación.”</span> October 1, 2021. <a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion/">https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Planeamiento y Presupuesto Público</category>
  <category>Administración Pública</category>
  <category>Gestión Pública</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion/</guid>
  <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Blogdown La Herramienta Perfecta para Crear Sitios Web Estáticos con R</title>
  <dc:creator>Elmer Edison Achalma Mendoza</dc:creator>
  <link>https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introducción" class="level1">
<h1>Introducción</h1>
<p>En la era digital actual, la creación de sitios web personales o profesionales no tiene por qué ser un proceso complejo. Si eres un apasionado de la programación y quieres adentrarte en el mundo de la creación de sitios web estáticos, ¡estás en el lugar indicado! Hoy te hablaré sobre <strong>Blogdown</strong>, una herramienta poderosa para crear sitios web utilizando R Markdown y Hugo. A través de este artículo, descubrirás cómo aprovechar el potencial de estos paquetes de R para crear un sitio web desde cero, de manera sencilla y con un control total sobre el contenido.</p>
<p>Blogdown es ideal para quienes buscan una forma rápida, flexible y eficaz de generar sitios web estáticos, y en este artículo, te guiaré paso a paso para que puedas crear tu propio sitio sin dificultades. ¿Estás listo para transformar tus ideas en páginas web de calidad? ¡Sigue leyendo!</p>
</section>
<section id="comenzando-con-blogdown" class="level1">
<h1>Comenzando con Blogdown</h1>
<section id="qué-es-blogdown-y-cómo-se-instala" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="qué-es-blogdown-y-cómo-se-instala">¿Qué es Blogdown y cómo se instala?</h2>
<p>Blogdown es un paquete de R que facilita la creación de sitios web estáticos, utilizando R Markdown para la gestión de contenido y Hugo para la generación rápida de páginas. Si ya tienes R y RStudio instalados en tu sistema, ¡es muy fácil empezar!</p>
<p>Para instalar Blogdown, solo necesitas ejecutar el siguiente comando en tu consola de R:</p>
<div class="sourceCode" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb1-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">install.packages</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"blogdown"</span>)</span></code></pre></div>
<p>Una vez que hayas instalado Blogdown, estás listo para empezar a construir tu sitio web.</p>
</section>
<section id="creación-de-un-nuevo-sitio" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="creación-de-un-nuevo-sitio">Creación de un Nuevo Sitio</h2>
<p>El primer paso para empezar a trabajar con Blogdown es crear un nuevo sitio. Esto lo puedes hacer fácilmente con el comando:</p>
<div class="sourceCode" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb2-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">new_site</span>()</span></code></pre></div>
<p>Este comando creará un nuevo sitio web en el directorio que selecciones, generando la estructura básica del sitio, incluyendo un archivo de configuración y las carpetas necesarias.</p>
</section>
<section id="previsualización-en-el-navegador" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="previsualización-en-el-navegador">Previsualización en el Navegador</h2>
<p>Una vez que hayas creado tu sitio, querrás verlo en acción. Para ello, puedes iniciar un servidor local con el comando:</p>
<div class="sourceCode" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb3-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">serve_site</span>()</span></code></pre></div>
<p>Este comando abrirá tu sitio en el navegador y te permitirá ver cómo luce en tiempo real.</p>
</section>
</section>
<section id="creando-publicaciones-y-construyendo-tu-sitio" class="level1">
<h1>Creando Publicaciones y Construyendo tu Sitio</h1>
<section id="añadiendo-una-nueva-publicación" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="añadiendo-una-nueva-publicación">Añadiendo una Nueva Publicación</h2>
<p>Una de las características más útiles de Blogdown es la posibilidad de crear publicaciones de manera sencilla. Para agregar una nueva entrada a tu blog, usa el siguiente comando:</p>
<div class="sourceCode" id="cb4" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb4-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">new_post</span>(<span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">title =</span> <span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"Mi Primera Publicación"</span>)</span></code></pre></div>
<p>Este comando creará un archivo de publicación en el directorio <code>content/post</code> y lo abrirá para que puedas empezar a escribir.</p>
</section>
<section id="generando-el-sitio-web-estático" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="generando-el-sitio-web-estático">Generando el Sitio Web Estático</h2>
<p>Cuando ya hayas agregado contenido y quieras generar el sitio web estático, utiliza:</p>
<div class="sourceCode" id="cb5" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb5-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">build_site</span>()</span></code></pre></div>
<p>Este comando compila todos los archivos necesarios y genera el sitio web en el directorio <code>public</code>, listo para ser implementado.</p>
</section>
</section>
<section id="verificando-y-actualizando-tu-sitio-web" class="level1">
<h1>Verificando y Actualizando tu Sitio Web</h1>
<section id="comprobando-errores-en-el-sitio" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="comprobando-errores-en-el-sitio">Comprobando Errores en el Sitio</h2>
<p>Antes de proceder con la construcción de tu sitio, siempre es recomendable verificar si hay errores. Utiliza:</p>
<div class="sourceCode" id="cb6" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb6-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">check_site</span>()</span></code></pre></div>
<p>Este comando realiza una revisión completa del sitio y te avisa de cualquier posible error que deba corregirse.</p>
</section>
<section id="manteniendo-hugo-actualizado" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="manteniendo-hugo-actualizado">Manteniendo Hugo Actualizado</h2>
<p>Hugo es el motor detrás de la generación del sitio. Para asegurarte de que siempre estás utilizando la versión más reciente, puedes actualizar Hugo con:</p>
<div class="sourceCode" id="cb7" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb7-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">update_hugo</span>()</span></code></pre></div>
</section>
<section id="actualización-de-dependencias" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="actualización-de-dependencias">Actualización de Dependencias</h2>
<p>Blogdown depende de varios paquetes y bibliotecas que ayudan a la creación y gestión de tu sitio. Para mantenerlas al día, ejecuta:</p>
<div class="sourceCode" id="cb8" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb8-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">update_dependencies</span>()</span></code></pre></div>
</section>
</section>
<section id="personalización-y-mejora-de-tu-sitio" class="level1">
<h1>Personalización y Mejora de tu Sitio</h1>
<section id="modificando-el-tema-del-sitio" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="modificando-el-tema-del-sitio">Modificando el Tema del Sitio</h2>
<p>Un aspecto clave de un sitio web es su apariencia, y con Blogdown, puedes modificar el tema de manera sencilla. Si deseas editar el tema actual de tu sitio, usa:</p>
<div class="sourceCode" id="cb9" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb9-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">edit_theme</span>()</span></code></pre></div>
<p>Si no estás satisfecho con el tema, puedes instalar uno nuevo. Para ello, usa:</p>
<div class="sourceCode" id="cb10" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb10-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">install_theme</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"nombre_del_tema"</span>)</span></code></pre></div>
</section>
<section id="comandos-personalizados-con-hugo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="comandos-personalizados-con-hugo">Comandos Personalizados con Hugo</h2>
<p>Si necesitas ejecutar algún comando específico de Hugo, puedes hacerlo fácilmente con:</p>
<div class="sourceCode" id="cb11" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb11-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">hugo_cmd</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"comando_personalizado"</span>)</span></code></pre></div>
<p>Este comando te permite ejecutar cualquier comando que Hugo soporte para mejorar y personalizar tu sitio aún más.</p>
</section>
</section>
<section id="desplegando-tu-sitio-en-la-web" class="level1">
<h1>Desplegando tu Sitio en la Web</h1>
<section id="implementando-en-netlify" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="implementando-en-netlify">Implementando en Netlify</h2>
<p>Una de las ventajas de Blogdown es su integración con servicios de hosting como Netlify. Si utilizas Netlify para alojar tu sitio, este comando actualizará la configuración:</p>
<div class="sourceCode" id="cb12" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb12-1">blogdown<span class="sc" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">update_netlify</span>()</span></code></pre></div>
</section>
</section>
<section id="conclusión-tu-camino-hacia-el-éxito-con-blogdown" class="level1">
<h1>Conclusión: Tu Camino Hacia el Éxito con Blogdown</h1>
<p>Blogdown es una herramienta versátil y poderosa para crear sitios web estáticos usando R. Con unos pocos comandos y algo de creatividad, puedes diseñar y personalizar tu sitio de manera eficiente. Ya sea que estés creando un blog personal o un sitio profesional, Blogdown ofrece todo lo necesario para ayudarte a construir tu presencia en línea de forma rápida y sin complicaciones.</p>
<p>Recuerda que la clave del éxito en la creación de un sitio web está en la simplicidad y la personalización. ¡No dudes en experimentar con los diferentes comandos y herramientas que Blogdown te ofrece para crear un sitio web que refleje tu estilo único!</p>
</section>
<section id="publicaciones-similares" class="level1">
<h1>Publicaciones Similares</h1>
<p>Si te interesó este artículo, te recomendamos que explores otros blogs y recursos relacionados que pueden ampliar tus conocimientos. Aquí te dejo algunas sugerencias:</p>
<ol type="1">
<li><p><a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion">Gestión Pública y Administración Pública Definiciones, Conceptos y Aplicación</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-10-01-gestion-publica-administracion-publica-definiciones-conceptos-aplicacion/index.pdf">PDF</a></p></li>
<li><p><a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown">Blogdown La Herramienta Perfecta para Crear Sitios Web Estáticos con R</a> Lee sin conexión 📚 <a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown/index.pdf">PDF</a></p></li>
</ol>
<p>Esperamos que encuentres estas publicaciones igualmente interesantes y útiles. ¡Disfruta de la lectura!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{edison_achalma_mendoza2021,
  author = {Edison Achalma Mendoza, Elmer},
  title = {Blogdown La Herramienta Perfecta para Crear Sitios Web
    Estáticos con R},
  date = {2021-07-14},
  url = {https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown/},
  langid = {es},
  abstract = {\textbar{} Descubre cómo crear tu propio sitio web
    estático con Blogdown, una herramienta poderosa que combina R
    Markdown y Hugo. Aprende a usar comandos sencillos para
    personalizar, construir y alojar tu sitio web de manera fácil y
    rápida. ¡Comienza tu proyecto web hoy mismo!}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-edison_achalma_mendoza2021" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Edison Achalma Mendoza, Elmer. 2021. <span>“Blogdown La Herramienta
Perfecta para Crear Sitios Web Estáticos con R.”</span> July 14, 2021.
<a href="https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown/">https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>RStudio</category>
  <category>Blogdown</category>
  <category>Desarrollo Web</category>
  <category>Herramientas para R</category>
  <guid>https://achalmaedison.netlify.app/blog/posts/2021-07-14-comandos-blogdown/</guid>
  <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
